**M16**是[美国军方给由](../Page/美軍.md "wikilink")[阿玛莱特](../Page/阿玛莱特.md "wikilink")[AR-15发展而来的](../Page/AR-15自動步槍.md "wikilink")[步枪家族所指定的代号](../Page/步枪.md "wikilink")，是一款[突击步枪](../Page/突击步枪.md "wikilink")，使用[北约标准的](../Page/北大西洋公约组织.md "wikilink")[5.56毫米口径弹药](../Page/5.56×45mm_NATO.md "wikilink")。M16曾是1967年以来[美国陆军使用的主要步兵](../Page/美国陆军.md "wikilink")[轻武器](../Page/輕兵器.md "wikilink")，亦於北约15个国家使用，更是同口径[枪械中生产最多的一个型号](../Page/枪械.md "wikilink")。

M16是一支轻巧的5.56毫米风冷[气动](../Page/气动.md "wikilink")[弹匣供弹](../Page/弹匣.md "wikilink")[步枪](../Page/步枪.md "wikilink")，具有通过导气管由高压气体直接推动机框操作启动的转动式[枪机](../Page/枪机.md "wikilink")，由[钢](../Page/钢.md "wikilink")，[铝以及复合](../Page/铝.md "wikilink")[塑料制成](../Page/塑料.md "wikilink")。

M16主要分為三代。第一代是1960年代配備的M16和M16A1，使用美军M193／M196子弹，能以[半自动或](../Page/半自动步枪.md "wikilink")[全自动模式射击](../Page/全自动步枪.md "wikilink")。第二代是1980年代开始配發到軍中的M16A2，发射[比利时SS](../Page/比利时.md "wikilink")109子弹（北约5.56毫米口径标准弹药，美军制式M855／M856子弹）。M16A2可半自动射击，也可以以最多3发连发的[点射射击方式来射击](../Page/点射.md "wikilink")。射击模式是由枪枝一侧的选择开关决定的。最後，M16A4成为21世纪初[美伊战争中](../Page/伊拉克战争.md "wikilink")[美国海军陆战队的标准装备](../Page/美国海军陆战队.md "wikilink")，也逐步取代了之前的M16A2。在美軍中，M16A4与[M4卡宾枪的结合使用仍在逐步取代现有的M](../Page/M4卡賓槍.md "wikilink")16A2。M16A4具有配备护木的四个皮可汀尼滑轨，可以使用光学瞄准镜，夜视镜，雷射瞄准器，前握把或戰術手電筒。

除了早期一些毛病之外，M16逐渐成为成熟而可靠的[武器系统](../Page/武器.md "wikilink")。它主要由[柯尔特以及](../Page/柯尔特.md "wikilink")[Fabrique
Nationale制造](../Page/Fabrique_Nationale.md "wikilink")，而世界上很多国家都生产过其改型。其半自动版本AR-15，是由少数大生产商生产的，并加以许多细小的改进，从而成為美国流行的民用槍械之一。

M16的发展在1950年代由军方主导，1960年代在[越南进行了一次很成功的实战测试](../Page/越南.md "wikilink")。1964年M16正式在[美国空军采用](../Page/美国空军.md "wikilink")。许多M16的改进版本陆续进行了实战测试，成功产生了M16A1。M16A1仅仅是基于M16應軍方要求加上了一个[复进助推器](../Page/复进助推器.md "wikilink")。它从1967年到1980年代一直都是美国陆军的主要步兵轻武器，直到被M16A2取代。M16A2如今反过来又由M16A4取代，后者采用了为[M4卡宾枪开发的模組化](../Page/M4卡賓槍.md "wikilink")“平顶”型[机匣](../Page/机匣.md "wikilink")。该武器的最初版本仍然有库存，主要供留用，並给[美國國民警衛隊以及空軍使用](../Page/美國國民警衛隊.md "wikilink")。M16A3是M16A2的改良型，主要在[美國海軍使用](../Page/美國海軍.md "wikilink")。

## 历史

### SALVO项目

[National_Firearms_Museum,_Vietnam-era_rifles.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:National_Firearms_Museum,_Vietnam-era_rifles.jpg "fig:National_Firearms_Museum,_Vietnam-era_rifles.jpg")時期美軍使用的不同型號[自動](../Page/自動步槍.md "wikilink")、[半自動步槍](../Page/半自動步槍.md "wikilink")，由上而下包括有[M14自動步槍](../Page/M14自動步槍.md "wikilink")、裝配[M7刺刀及新型](../Page/M7刺刀.md "wikilink")30發彈匣的M16突擊步槍、AR-10步槍、裝配標準20發彈匣的M16突擊步槍、[M21狙擊手武器系統](../Page/M21狙擊手武器系統.md "wikilink")、[FN
FAL自動步槍](../Page/FN_FAL自動步槍.md "wikilink")、[M40狙擊步槍以及AR](../Page/M40狙擊步槍.md "wikilink")-15半自動步槍等槍械，照片攝於2007年4月14日。\]\]

在1948年，军方资助设立的民间研究机构[作战研究室](../Page/作战研究室.md "wikilink")，模仿[英国的同类作战研究所](../Page/英国.md "wikilink")。他们最初的一个工作ALCLAD项目是研究[防弹背心](../Page/護甲.md "wikilink")．很快他们得出结论：他们需要知道更多关于战场伤亡的事情，以提出合理的建议。之后，他们分析了两次世界大战中超过三百万份的战场伤亡报告。基于对这些报告的分析，他们在接下来的几年内发表了一系列的报告。

他们的基本结论是绝大部分的战斗发生在近距离。在一个高度机动化的战争里，部队战斗形式以遭遇战为主，此时拥有更强火力的那一方将会获胜。他们也发现在战斗中被击中的[概率是随机的](../Page/概率.md "wikilink")，也就是说，精确瞄准没有太大意义，因为目标不再是原地不动的了。最准确的伤亡率指標就是总共发射的子弹数量。他们的结论是建议步兵装备全自动的步枪，以增加开火的几率。但是，这种武器同时也会大大增加弹药消耗。为了让一个[步兵有足够的弹药来支撑一场战斗](../Page/步兵.md "wikilink")，他们需要使用一些轻巧得多的武器装备。值得注意的是，这项研究是在美国和英国为了0.28和0.30口径子弹的优劣争论不休的时候秘密进行的。

由于所有这些原因，现有的步枪很难适应现实世界的战斗。虽然新的T44（[M14自动步枪的前身](../Page/M14自动步枪.md "wikilink")）看上去能够增加发射速率，但是它沉重的弹药箱使得单兵弹药携行量成为一个很大的问题。此外，这种枪的长度和重量都使它不适合短距离的战斗。因此一种更小更轻的武器需要能够更快投入使用。

这些努力引起了美国陆军军械部小型军火研究与发展主任瑞纳·斯塔德勒的注意，他对于民间研究机构涉足他的范围感到不满。陆军军械部这时开始了对由[春田兵工厂为T](../Page/春田兵工厂.md "wikilink")25发展的大威力子弹的支持，而此时T44还没有出现。最后，他要求[阿伯丁靶场提交一份关于](../Page/阿伯丁靶场.md "wikilink")[小口径武器的报告](../Page/小口径武器.md "wikilink")。

[M16A1_brimob.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:M16A1_brimob.jpg "fig:M16A1_brimob.jpg")[空軍率先開始使用](../Page/美國空軍.md "wikilink")**M16A1**[突擊步槍](../Page/突擊步槍.md "wikilink")，隨後陸軍才跟進使用此槍。'M16A1配有30发5.56毫米[口徑子彈的彈匣](../Page/單兵作戰武器招標計劃.md "wikilink")，上面還搭配有[背帶以供攜行](../Page/背帶.md "wikilink")。隨著M16A1大量於美國軍方[服役](../Page/服役步槍.md "wikilink")，[5.56×45
NATO也漸漸成為主流的使用彈藥](../Page/5.56×45mm_NATO.md "wikilink")。\]\]

但是，当瑞纳指派的主要研究者唐纳德·赫尔发现0.22英吋（5.59毫米）的子弹与比它更大的子弹在大多数战斗中性能相同时，这个计划出现了意外。当一个武器可能因为低[后坐力而具有更高的射速时](../Page/后坐力.md "wikilink")，将造成更大伤亡。唐纳德·赫尔的同事，尤其是威廉姆斯·C·小戴维斯和G·A·加斯塔夫生，開始對一系列的试验性0.224英吋（5.69毫米）子弹進行研究。1955年，他们要求增加研究预算的请求被否决。

同时，美国陆军一个新的研究项目，也就是SALVO（齐射），是为了找到一种符合现实战斗需要的武器而设立的。在1953到1957年之前的两期计划里，SALVO逐渐发现如果一种武器能连发射击将4发子弹散布20英吋（0.5米）见方的范围内，那么它的命中率将是现有半自动武器的两倍。

在第二期计划SALVO
II里，测试了几种试验概念性武器。[AAI的爱尔文](../Page/AAI.md "wikilink")·巴尔提出了一系列的[镖弹武器](../Page/镖弹.md "wikilink")。第一种是装配32支镖的[霰弹枪](../Page/霰彈槍.md "wikilink")，而最后一种是单发镖弹的步枪。斯普林菲尔德兵工厂和[温彻斯特生产了多](../Page/温彻斯特.md "wikilink")[枪管的武器](../Page/槍管.md "wikilink")。而作战研究室自己的设计使用两种新枪弹，将0.22，0.25或0.27弹头装在一个温彻斯特0.308或斯普林菲尔德0.30-06[子弹弹壳里](../Page/子弹.md "wikilink")。

### 尤金·斯通納

[Hawaii-convoy2003-12-17.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hawaii-convoy2003-12-17.jpg "fig:Hawaii-convoy2003-12-17.jpg")[陸軍始終没有对M](../Page/美國陸軍.md "wikilink")16突擊步槍的A2型号下大量的订单。照片為專業下士肯尼斯·布爾正站在一輛卡車後車廂上，拿起自己的[M16A2展開實彈射擊](../Page/M16A2.md "wikilink")，攝於2003年12月17日的[夏威夷](../Page/夏威夷.md "wikilink")[斯科菲尔德兵营](../Page/斯科菲尔德兵营.md "wikilink")。其中後照門下方的圓型按鈕，就是[復進助推器](../Page/復進助推器.md "wikilink")。該名士兵隸屬於第25步兵師轄下的第325前方支援營，該營在不久之後便部署到伊拉克和阿富汗等地。\]\]

正当T44的测试继续进行时，[比利时](../Page/比利时.md "wikilink")[Fabrique
Nationale也通过美国](../Page/Fabrique_Nationale.md "wikilink")[哈林顿-理查森提交了他们的新式武器](../Page/哈林顿-理查森.md "wikilink")[FN
FAL](../Page/FN_FAL自動步槍.md "wikilink")，代号T48。然而，其测试的结果显然已被放弃。T44獲选为美国陆军的新军用步枪，而不是其有力的竞争对手T48。T44还没有中选的时候，一种新的步枪加入了这个竞争行列。1954年，新成立的[阿玛莱特的](../Page/阿玛莱特.md "wikilink")[尤金·斯通納领导了](../Page/尤金·M·斯通納.md "wikilink")[AR-10的开发](../Page/AR-10自動步槍.md "wikilink")。春田的T44和其他类似的型号都是传统的使用做家具的木材制成的步枪，要不就是全用钢制成，主要使用经过铸造和机加工的部件。阿玛莱特是为了将最新的工艺和合金材料应用到枪械设计中而成立的，而斯通納觉得他应该很容易击败其他竞争对手。

斯通納设计的AR-10一开始就是全新的。枪管是组合式的，在拥有[来福线的](../Page/膛線.md "wikilink")[不锈钢的枪管以外还设置了坚硬和散热良好的](../Page/不锈钢.md "wikilink")[铝合金衬管](../Page/铝合金.md "wikilink")。机匣是由铸造和研磨过的铝材而并非U钢制成。枪管和机匣由一个独立的锁定枪机的硬化钢适配器连接。这使得当使用一个轻巧的铝制机匣时，仍然可以进行钢钢之间的锁定。驱动枪机的高压火药气体由枪管的前端导出，并直接进入在在枪机框里与枪机之间形成的活塞室，而枪机本身相当于[活塞](../Page/活塞.md "wikilink")。传统的步枪将这个活塞室和活塞放在靠近[导气孔的位置](../Page/导气孔.md "wikilink")。它的[枪托和握把是由玻璃纤维外壳加上坚硬的塑料内核制成的](../Page/槍托.md "wikilink")。甚至是用[钛金属制成的](../Page/钛.md "wikilink")。

与此同时此枪的布局也不太相同。典型的设计是将瞄准具贴近放在枪管上方，用枪托的向下弯曲将后坐力转移到肩膀上来使得瞄准镜正好与眼睛处于同一高度。然而，这意味着由于抵肩部位低于枪膛轴线，因此枪在开火的时候容易以槍身轉折點為旋轉圓心导致枪口上跳，而使得其非常难控制，特别是在全自动开火的时候。阿玛莱特借用了德国[FG42和M](../Page/FG42伞兵步枪.md "wikilink")1941步枪的设计，将枪管和枪托放在一条线上，正好在眼睛的下方，然后将准星抬高，觇孔式照门表尺安装在[携带提把上面](../Page/提把.md "wikilink")。这个携带提把以下也包括位于机匣顶上的拉机柄。

AR-10在当时是一个很先进的设计。它使用与T44相同的枪弹。在比同类枪支轻两磅（900克）的同时，它也显著改善后坐力控制。然而，它推出得太迟了，甚至是可以说是匆忙的。它那不寻常的设计在这之后在传统的大军火商中再没有找到什么追随者。在1957年当一支不锈钢内衬管的铝制枪管在试验中发生爆裂事件之后，AR-10的选型參加资格取消。但是它仍然为未来的新型小口径高速枪支的发展提供了概念。

### 大陆军司令部

在1957年，一份1955年加斯塔夫生书写的经费申请来到了美国大陆军司令部（現[美國陸軍部隊司令部](../Page/美国陆军部队司令部.md "wikilink")）司令官威莱德·维曼（）上將的手中。他立刻成立了一个小组来发展一种测试用的0.22口径（5.6毫米）的武器。他们最终的要求是需要一种可选模式射击的武器，当装满20发子弹时重量大概是6磅（2.7千克）。其子弹要能够穿透500码（460米）远的标准的美国钢制[头盔](../Page/头盔.md "wikilink")，防弹衣，或是一块0.135英吋（3.4
mm）的钢板。同时，其伤害能力要达到或超过[0.30](../Page/M1卡宾枪.md "wikilink")[卡宾枪](../Page/卡宾枪.md "wikilink")。

见识过之前的AR-10之后，维曼个人建议阿玛莱特发展一种测试用的新武器。斯通納当时正在为AR-10的新版本AR-16努力，但是斯通納作为主设计师领导的设计小组接受了这个挑战。他们的第一个设计使用传统的布局以及木材，但是被证实太轻。当使用传统的枪托之后，即使是使用轻型弹药，后坐力控制也再次成为了一个问题。他们的第二个设计只是AR-10的缩小口径版本，但是立刻就被证明为更加成功。新枪命名为AR-15。同时温彻斯特推出了一种基于他们的[M1卡宾枪的设计](../Page/M1卡宾枪.md "wikilink")。斯普林菲尔德的埃利·哈维也尝试推出一个新的设计，但是斯普林菲尔德的上级將之否决，因为他们拒绝将T44的资源转移过来。

到了最后，阿玛莱特的AR-15没有真正的竞争对手了。为了符合穿透力要求，由雷明顿研制出来的新型[.223
Remington](../Page/.223_Remington.md "wikilink")。轻型弹药使得其能够做的比AR-10还小。即使是将枪管换成简单的全钢类型，它也还是比温彻斯特的设计轻了一磅（450克）以上。后者空枪重2.89千克，而装满弹药时3.5千克。

它唯一的问题就是九个月之后，1958年3月31号，当军方开始测试的时候，AR-15还没有完全完成研制过程。雨水进入阿玛莱特AR-15和温彻斯特的样枪的枪管时发射都会导致炸膛，而这使得军队重新开始等待更大的子弹的出现，这次就是0.258英吋（6.55毫米）。虽然如此，他们建议低温天气下的测试在[阿拉斯加进行](../Page/阿拉斯加州.md "wikilink")。斯通納之后飞往阿拉斯加以更换某些部件，但是当他到达的时候他发现步枪重組時產生錯誤。斯通納认为这是操作不当所至，要求重新测试。当他回去的时候他惊奇的发现军方也已经在他到达以前推翻了他的设计，他们的报告也令人惊讶的建议使用0.258英吋（6.55毫米）子弹。在读完这些报告之后，[麦斯威尔·泰勒将军坚决反对这个设计](../Page/麦斯威尔·泰勒.md "wikilink")，并强制继续生产M14。

并不是所有的报告都是负面的。在一系列的AR-15、M14和[AK-47的模拟作战测试中](../Page/AK-47突击步枪.md "wikilink")，军方发现AR-15的小尺寸和轻重量使得其能够快速投入战斗，就像大陆军司令部所说的一样。他们最后的结论是一个装备AR-15的八人小组能与现有的装备M14的十一人小组具有相同的火力。他们同时也发现当发射了一千发子弹以后AR-15比M14更加可靠，具有更少的[射击中断故障以及](../Page/射击中断故障.md "wikilink")[卡弹发生的几率](../Page/卡弹.md "wikilink")。

在这时，创立阿玛莱特的[費柴爾德已经花费了](../Page/費柴爾德.md "wikilink")145万元作为研究开销，而且看上去还远没有完。1959年12月，費柴爾德将AR-15生产权卖给了[柯尔特](../Page/柯尔特.md "wikilink")，只用了耗费万5千美元现金和保证支付之后销售额的百分之4.5。1960年，阿玛莱特进行了重组，斯通納也离开了公司。

### M16的采用

[Marineswithm16.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Marineswithm16.jpg "fig:Marineswithm16.jpg")的[美國海軍陸戰隊隊員在一次](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")「槍枝介紹」的演練中，嘗試熟悉他们所手持的M16A2突擊步枪，並盡可能提升他們的反應的速度和槍枝的準確性，照片攝於2003年3月24日吉布地共和國境內的雷蒙尼耶營區。在非洲之角聯合任務的演練中，還包括有認知心理和生理壓力的課堂教學，以及實際模擬戰鬥的假想情況演練，以精實海軍陸戰隊員能夠自身的戰力。\]\]

柯尔特进一步完善了AR-15的设计，并开始向军方高层发起游说工作。1960年6月，空军副参谋长[柯蒂斯·李梅参观了AR](../Page/柯蒂斯·李梅.md "wikilink")-15的演示并亲自射击了几个西瓜。他立即订购了8,500支作为战略空军基地的防卫用途。柯尔特也同[国防高等研究计划署](../Page/国防高等研究计划署.md "wikilink")（简称ARPA）进行了磋商，后者购买了1,000支步枪以作为1962年初夏[南越部队的使用](../Page/越南共和国.md "wikilink")，进行全面的实战测试。与南越部队合作的美国[特种部队提交了重要的战场报告](../Page/特种部队.md "wikilink")，强调立即采用AR-15的必要性。但是美国陆军在1962年、1963年两次复试AR-15，两次都否定AR-15。但是经过努力，国防部决定对AR-15和M14进行一次效费比试验。试验表明AR-15拥有AK-47相抗衡的火力，而且价格更低廉。

美国国防部长[罗伯特·麦克纳马拉现在掌握了两个冲突的观点](../Page/罗伯特·S·麦克纳马拉.md "wikilink")：ARPA报告对于AR-15的青睐，以及[五角大楼对](../Page/五角大楼.md "wikilink")[M14的肯定](../Page/M14自动步枪.md "wikilink")。甚至连总统[约翰·肯尼迪都对该事件表示了关切](../Page/约翰·肯尼迪.md "wikilink")。因此麦克纳马拉命令陆军部长[赛勒斯·万斯测试M](../Page/赛勒斯·万斯.md "wikilink")14，AR-15以及AK-47。陆军的测试报告指出M14适合在陆军使用，但是万斯怀疑这些测试方式有欠公正。他命令陆军监察长调查这些测试所用的方法，而后者的综合报告指出陆军的测试人员明显地偏向M14。柯尔特开始利用这个事件，他们利用民间媒体谴责军方测试人员过分地偏袒M14。

试验记录证明AR-15确实胜过M14，柯尔特也在政治上获得支持，驻越南美军司令[威廉·威斯特摩兰上将提出装备的请求](../Page/威廉·威斯特摩兰.md "wikilink")。麦克纳马拉在1963年1月命令M14停止生产。11月，陆军订购了85,000支XM16E1作为实验用途提供部队试用，而空军另外订购了19,000支。同时，陆军正在进行另一项计划，轻武器系统（SAWS），目标是近期适合一般陆军使用的武器。他们强烈建议立即采用这种武器，这其实是变相抵制AR-15。1963年末，空军正式接收第一批XM16，在当时已经有非正式地称呼这种枪为M16。1964年2月，空军将AR-15正式命名为美国5.56毫米口径M16步枪。空军的M16与陆军的XM16E1是不同的，在接下来会说到，后者具有[复进助推器](../Page/复进助推器.md "wikilink")。空军的M16只是对AR-15进行小改动。

1965年，当M14随着美軍部队到了越南，某些使用上的瑕疵开始变得明显。陆军在通过将近20年的实验之后，发展了很长一段时间才得到M14的设计。虽然M14可能是[M1加兰德步枪的良好替代品](../Page/M1加兰德步枪.md "wikilink")，但是它并不是好的M1／M2／M3的替代品。M14在狭窄地区或者丛林地区会显得非常笨重而不能有效发挥作用，即使它比很多专为[狭区作战的设计的枪支还是要轻点](../Page/狭区作战.md "wikilink")。其弹药比.30-06要轻，也就意味着巡逻时可以携带更多的子弹，但还是比.30卡宾枪子弹要重，因此弹药携带量仍然有限。全自动射击经常被批评成浪费弹药，并且枪弹威力大，在全自动射击时后坐力使射手不容易精准射击。因此逐渐的步枪都锁定成半自动射击模式。最后，陆军花费了相当的时间和金钱将一种半自动枪械改成另一种具有长使用寿命但是很小的武器。它很快会被取代，即使这看起来像是内部政治斗争的结果。在M14设计的保卫战中，由加兰德步枪发展而来的M14要更可靠。当M16正在进行TCC以及许多项改进以增强其可靠性的时候，M14越来越不受关注了，它不适合丛林环境作战。

同时部队也在疯狂的尝试在面对苏制[AK-47时增加他们自己的火力](../Page/AK-47突击步枪.md "wikilink")。他们临时拼凑使用任何他们能找到的武器，例如前二战武器[汤普森冲锋枪](../Page/汤普森冲锋枪.md "wikilink")。在越南战场上的美军迫切地需要一种新的轻便的步枪，在未完成充分试验的情况下量產XM16E1，但是很快就获得了很差的评价。从1966年秋天开始，越南战场上频频传出出现故障的问题。

对于XM16E1，美國國防部下令将其子弹的[发射药由单基管状装药变成更精细的双基球形装药](../Page/發射藥.md "wikilink")。这增加了开火的全自动射速，而且使得枪的部件锈蚀得更快，也增加了污垢，经常出现卡壳和断壳现象。这个简单的改变导致的一些问题招致谴责。射击中断故障通常是因为生锈的[枪膛或发射药残渣](../Page/膛室.md "wikilink")，差的维护，磨损的部件，或者是这些因素的全部。对于变得更肮脏，解决的办法就是重新设计缓冲器来减少循环射速，而部件损坏率因此变回正常水平。作为一种遗留下来的东西，球状装药今天仍然作為配發弹药使用。

枪机辅助闭锁装置是出于因为某种原因在缓冲器弹簧不能使枪机成功复位而无法闭锁的情况下，可以手动完成枪机复位闭锁。这个位于机匣右侧的活塞状的枪机辅助闭锁装置是XM16E1与M16的明显区别。柯尔特，空军，海军陆战队和尤金·斯通納都认为没有必要增加这个复杂装置，还因此增加了4.5美元的步枪采购成本，又没有什么实际好处。但是三年之后，1967年2月28日，陆军订购了84万支这种版本的步枪，就是后来所称的M16A1。

[101st_Airborne_Division_-_Vietnam_03.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:101st_Airborne_Division_-_Vietnam_03.jpg "fig:101st_Airborne_Division_-_Vietnam_03.jpg")時，隸屬於[美國陸軍第1騎兵師第](../Page/美國陸軍第1騎兵師.md "wikilink")101空降團轄下第327步兵營的一等兵約翰·韓森正在清理他的XM16E1突擊步槍，攝於1966年7月12日位於越南昆嵩以西30英里處。\]\]

柯尔特过分夸大了M16测试中体现出来的可靠性（在这些测试中M16经受住了沾水沾沙等的射击试验），他们宣称这种枪从来不用清洗，以至于发到部队手中的枪没有配清枪工具和说明书。虽然这种说法可能对于原本配套的IMR装药是正确的，但是对于更加精细的，燃烧更快的，比较肮脏的球状装药来说可不是。直接推动机框的气体操纵系统使用枪管顶部的导气管将气体导出到枪机后部和机框凹进处之后的“活塞室”里面。当燃烧的气体来到这个区域，它们驱使机框向后移动，然后将多余的气体经由抛壳窗以及枪机框顶部的气键和枪管里的气管之间的空间排出。传统的设计将活塞保持在枪管的上方或下方，然后从那里排出多余的气体。斯通納系统的优点是枪机和枪机框形成的“活塞”是在一条直线上运行，同时与[枪膛处在同一条轴线上](../Page/膛室.md "wikilink")。因此，当枪机框移动的时候，枪膛的轴线也不会反向移动。消除单独的活塞也使得操作变得容易，因为活动机件更少了。这个设计的缺点是它会将火药气体直接送到后膛，很容易在枪机组件内积碳。因此，M16需要经常清洗和润滑来保持其可靠性。

更糟的是，部队居然接獲通知說它是划时代的武器，因此它不需要清洗，从而也没有配备清洗工具。结果，在战场上M16经常发生卡壳、枪膛严重污垢、枪管与枪膛锈蚀、拉断弹壳、弹匣损坏等故障。士兵们经常讥笑这些是一“[玩具枪](../Page/玩具.md "wikilink")”，还用一句话来形容发生故障的枪：“你可以叫它“[美泰兒](../Page/美泰兒.md "wikilink")”（美国著名的玩具厂商）。这句话后来演变成了一个民间传奇，内容就是第一批M16是部分或全部的由玩具业巨人制造的。

面對像這樣荒謬的情形，各駐越部隊只好自己解決。因應的方式能夠想的到的都有；有的自行出資，利用休假時到城裡的黑市以高價蒐購擦槍工具；有的聯絡家人自美國本土代購，再從美國寄送到越南；有的士兵甚至以衣架拉直了來權充通槍條。在這段期間內，不知道有多少士兵是因為步槍瓦斯導管積碳與槍機保養不良，因此在戰鬥中發生卡彈而結果無端喪命。

在陆军和[华府](../Page/美国联邦政府.md "wikilink")，再度發生了关于M16的争论。斯通納最新版设计——名為[Stoner
63的武器系列](../Page/Stoner_63.md "wikilink")——送到越南做测试。而[SPIW镖弹武器测试计划也再次重启](../Page/SPIW.md "wikilink")。幸运的是，冷静的头脑占据了主导地位。一个由[美国国会组成的委员会于](../Page/美国国会.md "wikilink")1967年报告：“看上去所谓问题重重的M16其实是一支非常优秀的步枪，其在应用中发现的种种问题均由部队内部管理不善所致。”M16的清洗工具迅速产出。一本[漫画维护手册也在部队中流传来展示M](../Page/漫画.md "wikilink")16正确维护的方法。可靠性方面的毛病迅速的消失，虽然对枪的负面评价并非如此。但是这对于一找到M16就开始使用它的[北越軍来说并非如此](../Page/越南人民軍.md "wikilink")。

也许M16A1最重要的改动就是引入了在枪膛中镀铬以及不久之后在枪管上也镀铬。这个改进在最初的SALVO项目测试里就已经提出了，但是之后被否决了，因为在实际上效率比不高。在当时，没有一种可靠的方法可以在一根0.224英吋直径的枪管里镀上镀铬。镀铬的真正价值在于防止枪管内部生锈。作为一个接近直墙的内室，最少量的锈粉，生锈的黄铜，沙，污物，锈[点蚀](../Page/点蚀.md "wikilink")，甚至标记用的[油漆粉末都会导致摩擦力呈](../Page/涂料.md "wikilink")[指数增长](../Page/指数.md "wikilink")。士兵们在战场上发现第一发子弹发射出去会在枪膛中产生阻塞。这是因为粗糙的枪膛，约翰逊／斯通納式枪机固有的缺少[预抽壳动作](../Page/预抽壳动作.md "wikilink")，以及5.56毫米子弹相对较小的锥度的联合作用。镀铬不但能防止生锈，还能减少[摩擦力](../Page/摩擦力.md "wikilink")。没有进入枪膛的污垢被压到发射后的[弹壳](../Page/子彈.md "wikilink")，并随着它一起排出。

在经历了坎坷的起步之后，M16已经证明它的可靠性能够达到使用要求。在1967年年末，当部队接獲要求的时候，只会拿他们的M16来换取[XM177](../Page/CAR-15.md "wikilink")，后者是同一种武器的卡宾枪版本。

轻型弹药也是在步枪领域中引起大量争论的一种事物。“大威力子弹”的概念即使过了好多年也没有消亡，而增大口径的要求一直延续到1980年代。大部分争论都集中在[苏联使用的](../Page/苏联.md "wikilink")[7.62×39毫米中間型威力子彈](../Page/7.62×39.md "wikilink")，这已经比他们战时用的“全威力”7.62×54毫米设计缩小了。“小口径”阵营人士相信，在1970年代，当苏联采用了一种类似（或更小）的子弹，尺寸[5.45×39毫米](../Page/5.45×39mm.md "wikilink")，新的苏联子弹具有更先进的设计，缩短枪管膛线缠距，使弹头转速高，其他采用的理由包括更轻的重量，小的后坐力，全自动射击中更高的散布精确度，更远的射程，更平的弹道，以及最后想要与美制枪械保持同步的愿望。这里面的许多优点也用来描述M16。

### 北约标准化

[Bundeswehr_shooting_M16.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bundeswehr_shooting_M16.jpg "fig:Bundeswehr_shooting_M16.jpg")士兵正在訓練使用M16A2突擊步槍，一旁監看者為具有合作關係的[美國陸軍第1步兵師尼古拉斯](../Page/美國陸軍第1步兵師.md "wikilink")·桑頓中士，照片攝於2005年8月9日[維爾茨堡的軍事基地](../Page/維爾茨堡.md "wikilink")。\]\]
[Stanag_mags.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Stanag_mags.jpg "fig:Stanag_mags.jpg")使用的柯爾特公司設計的20發彈匣（左），和今日北約制式的「STANAG
4179」30發鋼製槍枝彈匣（右），其中後者又以[黑克勒-科赫](../Page/黑克勒-科赫.md "wikilink")[公司所生產的](../Page/公司.md "wikilink")[STANAG彈匣被評論為](../Page/STANAG彈匣.md "wikilink")「最具可靠性」，並為[HK416突擊步槍](../Page/HK416突擊步槍.md "wikilink")、[羅賓遜XCR突擊步槍等槍枝使用著](../Page/羅賓遜XCR突擊步槍.md "wikilink")。\]\]

1970年3月，[五角大楼震惊了北约其他国家](../Page/五角大楼.md "wikilink")：所有隶属北约的美軍部队必须装备M16A1。英军对于美国军械部人员20年前强制要求北约使用7.62毫米口径弹作为标准弹药高-{}-调-{zh-hans:表;zh-hant:表}-示不满，因为美国曾认为英國的0.280口径（7.1毫米）弹药威力不足，而现在卻告知他們說美国终于认识到这种小口径枪械的必要性，也开始准备进行一种更轻的弹药的北约标准化。

但是在1970年代中期，其他国家的军队也在寻找一种类似M16的武器。一项北约标准化的计划很快启动，在1977年关于不同弹药的测试正式开始。美国提供了他们最原始的设计，M193，而且没有进行任何改动。然而有许多人担忧其面对越来越多使用的[防弹衣时的侵彻力](../Page/護甲.md "wikilink")。英国推出了一种改进的5.56毫米弹药，使用更长和更细的4.85毫米子弹，装在现有的美国弹壳内。这种弹药具有更好的弹道性能，也有更强的穿透力，能够射600米远，符合他们对于班用自动武器（[輕机枪](../Page/轻机枪.md "wikilink")）的要求。德国开发了一种新的4.7毫米[无壳弹药](../Page/无壳弹药.md "wikilink")，可以与美国原本的设计提供相似的弹道性能但是重量轻巧很多。然后，对于这种武器还是有很多不信任因为它有可能[自燃](../Page/自燃.md "wikilink")。最终的设计由比利时提交，也就是[SS109](../Page/SS109.md "wikilink")，一种同样基于美国子弹的弹药，以及同样是5.56毫米口径的新子弹，但是具比较重的有尖的钢弹头以增加侵彻力，有效射程比M193更远。

测试很快就发现比利时和英国的设计大体上差不多，但是都比原始的美国设计要好。然而，为了发挥SS109的全部性能，枪管需要使用七英寸[缠距的膛线](../Page/缠距.md "wikilink")，而现有的十二英寸缠距的膛线因为不稳定性只有90米的有效距离。SS109所需要的最佳缠距是九英寸，但是使用的是七英吋的缠距为了令更长的L110[曳光弹稳定](../Page/曳光彈.md "wikilink")。这种曳光弹设计成改进弹道性能以及增强的射程。之后的M196曳光弹（与M193球状装药配套）有450米的有效射程，而L110的有效射程是800米。最终，美国陆军选定了比利时弹作为新的制式弹，这两个弹药都需要全新的步枪。在1982年应运而生的M16A2，从那以后成了美国的标准军用步枪。为美国生产的北约标准的弹药称为M855，使用SS109类型的发射具的球状装药，以及M856，使用L110类型的发射具的曳光弹。

全世界总共的生产量大概是800万支。

## 未来替代品

### 概观

[OCPAXM25test2005.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:OCPAXM25test2005.jpg "fig:OCPAXM25test2005.jpg")第二階段中，一把可操纵的[XM25空爆榴彈發射器原型樣本槍Block](../Page/XM25反防禦目標應對系統.md "wikilink")
3版本正在测试，它的基本構造則來自於早先的[XM29 OICW](../Page/XM29_OICW.md "wikilink")。\]\]

在1980年代，许多配发M16A1的士兵又收到[M249班用自动武器](../Page/M249班用自動武器.md "wikilink")（取代之前的[M60通用機槍](../Page/M60通用機槍.md "wikilink")）。在1990年代，[M4卡宾枪的采用意味着更多的M](../Page/M4卡賓槍.md "wikilink")16A2将会被取代。空军在2004年的一个介绍中表示将会把所有的M16换成M4。M16A2仍然是陆军主要的军用步枪，即使在2000年海军陆战队已经改用M16A4。同时，M16也从来没有在各种场合完全取代[M14自動步槍](../Page/M14自動步槍.md "wikilink")。后者，仍然在陆军中用於些适当的用途。

至於M16枪族的替换，有许多不同的观点提出。进展缓慢有一部分原因是因为在将要替换的项目中出现了一系列的拖延和故障。M16将要被[先进作战步枪计划的优胜者所替代](../Page/先进作战步枪.md "wikilink")，但是还没有哪一个候选者综合性能有足够高的分数弥补替换工作的成本。M16也有可能由[OICW项目里的](../Page/OICW.md "wikilink")[SABER所取代](../Page/SABER.md "wikilink")。OICW项目原本计划的武器系统在世纪之交被搁置，而另一更简单的新型5.56毫米步枪项目获得了青睐，因为它没有那么多巨大的改进。因此而产生了[XM8步枪](../Page/XM8.md "wikilink")，也成为M16的潜在替代品。但是，这个计划在2004年5月也遇到了麻烦，也同样搁置，而军方更希望看到的是这些计划之间的竞争，也就是后来所说的OICW改进一号。OICW改进一号的竞争在2005年夏天搁置，以考虑从其它的军种引进。但是几个月之后这个又取消了。

### 历史

[Colt_ACR.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Colt_ACR.jpg "fig:Colt_ACR.jpg")的[以色列軍事工業](../Page/以色列軍事工業.md "wikilink")[烏茲衝鋒槍](../Page/烏茲衝鋒槍.md "wikilink")、裝備有[C79光學瞄準鏡的](../Page/C79光學瞄準鏡.md "wikilink")[柯爾特](../Page/美國柯爾特製造公司.md "wikilink")[先進戰鬥步槍](../Page/柯爾特先進戰鬥步槍.md "wikilink")、附有木製固定枪托的[以色列軍事工業](../Page/以色列軍事工業.md "wikilink")[烏茲衝鋒槍以及兩把](../Page/烏茲衝鋒槍.md "wikilink")[转轮手枪](../Page/左轮手枪.md "wikilink")。在美國宣布[先進戰鬥步槍失敗後](../Page/先進戰鬥步槍.md "wikilink")，則改以[單兵作戰武器招標計劃來取代之](../Page/單兵作戰武器招標計劃.md "wikilink")。\]\]
1970年代里面，陆军试验了各种不同的材料以替换[黄铜弹壳](../Page/黄铜.md "wikilink")。黄铜有一系列的特性，包括与钢之间的低摩擦力而使其更易抽壳，以及它能带走可观的热量离开枪支而使得其易冷却，而令其成为几乎完美的子弹材料。然而，黄铜也很贵和重，换掉它能同时减少弹药的成本和重量。

[铝和](../Page/铝.md "wikilink")[钢是经常用来制作子弹整体的材料](../Page/钢.md "wikilink")，[AAI也成功的研究了一种塑料弹壳](../Page/AAI.md "wikilink")。但是，这些材料因为各种原因没有一种能真正进入生产过程。完全无壳的弹药也有一定的研究，著名者有德国设计的4.7毫米无壳弹，但是其可靠性和[自燃的问题从来没有能够彻底解决](../Page/自燃.md "wikilink")。

后来，在1980年代启动了[先进战斗步枪计划来寻找M](../Page/先进战斗步枪.md "wikilink")16的替代品。陆军强调单兵命中率的100%提升，而这与SALVO通过增加射速来增加100%有效性是一样的方式。

[柯尔特推出了一种改进的M](../Page/柯尔特.md "wikilink")16A2，称为[柯尔特ACR](../Page/柯尔特ACR.md "wikilink")，使用双工弹药和一种能减少40%后坐力的系统以改善重复射击，还增加了3.5倍瞄准镜。这种代号M16A2E2的武器，也具有一种由美国陆军人体工学实验室（HEL）设计的滑轨作为护木的一部分来帮助手握射击。它还有一种[卡宾枪式样的枪托](../Page/卡宾枪.md "wikilink")，和最近美国海军地面战斗中心（NSWC）研制的Crane枪托很相像。

而[施泰尔ACR使用了新的镖弹](../Page/斯泰爾ACR突擊步槍.md "wikilink")，通常称为5.56毫米弹药，但是具有4750码／每秒（1450米／每秒）的極高枪口速度。其他的改型也对无壳弹药进行了实验。

虽然它们都提供了一定的改良，但是没有一种能达到测试要求的基准分。

最近，陆军启动了[XM8系统项目来研究一种全新的武器](../Page/XM8突擊步槍.md "wikilink")。但是，这个计划由于开放竞争的**OICW增量1**更受青睐而搁置。（**OICW增量2**是一种单独的[空爆](../Page/空爆.md "wikilink")[榴弹发射器](../Page/榴弹发射器.md "wikilink")，称为[XM25](../Page/XM25反防禦目標應對系統.md "wikilink")；**OICW增量3**代号为[XM29](../Page/XM29_OICW.md "wikilink")，是前两个增量的合体）。但是，OICW增量1计划在2005年10月31日取消。

## 设计

[INDIA5.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:INDIA5.jpg "fig:INDIA5.jpg")[安巴爾省](../Page/安巴爾省.md "wikilink")[費盧傑](../Page/費盧傑.md "wikilink")。有「柴油」之稱的第I連為最後推進該城鎮的部隊，其主要任務在於確保費盧杰的城鎮治安，以便之後美軍能夠加以掌握管理。該名海軍陸戰隊[步槍兵身上穿有](../Page/步槍兵.md "wikilink")[MARPAT數位迷彩軍衣](../Page/MARPAT.md "wikilink")，而槍枝上則搭配有[ITL
MARS一體化](../Page/ITL_MARS一體化紅點鏡.md "wikilink")[紅點鏡](../Page/紅點鏡.md "wikilink")、激光瞄準器以及[奈特軍械公司出品編號MIL](../Page/奈特軍械公司.md "wikilink")-STD-1913式導軌的「[皮卡汀尼導軌](../Page/皮卡汀尼導軌.md "wikilink")」。\]\]

M16的[机匣是由](../Page/机匣.md "wikilink")[铝合金制成的](../Page/铝合金.md "wikilink")，[枪管](../Page/槍管.md "wikilink")、[枪栓和](../Page/枪栓.md "wikilink")[机框是钢制的](../Page/机框.md "wikilink")，[护木](../Page/護木.md "wikilink")、[握把以及](../Page/握把.md "wikilink")[槍托都是塑料做的](../Page/槍托.md "wikilink")。早期的型号特别轻巧，只有2.9公斤（6.4磅）。这是远远比1950年代和1960年代的7.62毫米战斗步枪要轻。即使与装满弹药后5千克的[AK-47相比也还是很占优势的](../Page/AK-47突击步枪.md "wikilink")。M16A2和之后的改型重量有所增加（8.5磅，或3.9千克，装满弹药时），因为它们采用了加厚的枪管。厚枪管对于因操作不当引起的损害更加耐久，而且它也减缓了连续射击时的过热，适合持续射击。不同于传统的从头到尾都很厚的精射用“公牛”枪管以及重管，M16A2的枪管只是护木之前的部分比较厚。护木下的枪管部分和M16A1是一样的，以兼容M203榴弹发射器。整支步枪有40英吋长（1.02米），以及20英寸（508毫米）的标准枪管。斯通納在AR-10原型枪上试验了薄钢枪管[衬套并加以铝质隔热屏以减轻重量](../Page/衬套.md "wikilink")。但是在[春田兵工厂的一次测试中一根枪管发生了爆裂](../Page/春田兵工廠.md "wikilink")。斯通納认为这个测试的操縱非法。

M16利用直接导推式原理，从导气孔进入的高压气体进入通过导气管，直接推动机框进行自由行程，这种结构使射击精度较高，而且减少了独立的活塞和活塞筒，缺点是容易脏，因此，M16相比起导气活塞原理需要经常清洁和润滑来保障操作的可靠性。

一个明显的[人体工程学的特征](../Page/人因工程学.md "wikilink")，是在[枪机正后方的一个塑料制的包含金属的](../Page/枪机.md "wikilink")[复进簧的枪托](../Page/复进助推器.md "wikilink")。这个同时起到容纳复进弹簧和后坐力缓冲的作用。枪托与枪膛在一条线上能够减少枪口上跳，特别是在全自动射击模式的时候。由于后坐力不会使准星发生明显的偏移，使用者的疲乏程度会减轻。

另一个[人体工程学的特性是枪口制退器上方的以及携带提把之上的主瞄准具](../Page/人体工程学.md "wikilink")。新的型号（M16A4）具有一个“平顶式”的机匣，以及[皮卡汀尼導軌](../Page/皮卡汀尼導軌.md "wikilink")。用户可以在导轨上安装传统的携带提把，瞄准系统，或者各种光学设备，例如[夜视镜](../Page/夜視鏡.md "wikilink")。

M16使用直接推动机框的直接导推式原理，枪管中的高压气体从导气孔通过导气管直接推动机框，而不是进入独立活塞室驱动活塞。高压气体直接进入枪栓后方机框里的一个内室，将机框带动枪机后退。这使得单独的活塞室和活塞不再必要，从而减少了移动部件的数量。在快速射击中这也通过保持往返运动的部件与枪膛在同一直线上而提供更好的性能。

直接导推式的气动方式的主要问题在于火药燃烧后剩下的污物和残渣会直接吹到后膛里。当过热的燃烧集气体沿着管壁向下流动的时候，它会膨胀然后冷却，而不像[气溶胶那样能够在降压的时候冷却](../Page/气溶胶.md "wikilink")。该冷却使得已经气化的物质冷凝，并因此而使一个体积大得多的固体凝固，恰好在枪击的活动部件上。反过来，导气活塞的工作在极短的时间内使用高压气体并使他们远离后膛。因此，比起使用导气活塞的枪来说，M16需要更频繁的清洁和润滑来保持稳定工作。

[弹匣卡榫在步枪的右侧](../Page/弹匣卡榫.md "wikilink")，位于[扳机护圈的前方](../Page/扳機護環.md "wikilink")。当前的军用弹匣的子弹容量为30发，而[越战的时候只有](../Page/越南战争.md "wikilink")20发（30发的弹匣直到战争后期才开始研制和生产）。配件市场上的双弹夹并联器是可以选择的，但是军方当局不鼓励这么做，因为有可能增加弹匣顶部受损或者弄脏的机会。但是，2004年伊拉克战场的图片显示，特种部队和其他主要部队在采用双弹夹并联器方面很迅速。

M193和更新的M855（SS109）弹头在穿过软组织的时候通常都会碎裂。当从不到一百米的距离射击时，这些子弹在其偏转90到180度之前会贯穿人体内部100毫米（4英吋）。当侧力作用在子弹上的时候，它就会碎裂而一分为二。这发生在脆弱的子弹槽线上，而子弹槽线是一个深沟来将弹壳密封到铜套里面。然后，5.56毫米弹头的后段就能裂成很多细小的碎片，而对周围的组织造成更大的伤害。碎裂所必要的速度大概是823米（2700码）每秒。

美国军队通常不会配发全自动类型的M16步枪。虽然它的后坐力已经很小了，但是准星还是会因连发射击时都会偏移得厉害。全自动武器会因此变得非常不精确，还会浪费大量的弹药。30发弹匣不适合用在持续射击里，不像[重机枪使用的](../Page/重机枪.md "wikilink")[彈鏈给弹系统](../Page/彈鏈.md "wikilink")。M16的轻量级的枪管在全自动射击中很快就会过热。理论上来说，机枪是提供压制性火力的，而移动性更强的步枪从侧翼包围并提供点射火力。某些为狭区作战而优化的M4的改型，是适合进行全自动射击的，因为这在空间有限的狭区内更有意义。

大部分M16和M4类型的武器是能够使用半自动射击模式以及3发点射的。点射的原理是使用一个有三个部件的自动扣机，能够在每一次扣动扳机的时候发射最多3发子弹。它是不会复位的，也就是说如果一个士兵发射了两发子弹就松开了扳机，那么下一次射击的时候他只会射出一发子弹。点射在火力，精确度，弹药容量之间进行折衷。然后点射仍然会在压制火力，[两栖作战](../Page/兩棲作戰.md "wikilink")，或者狭区作战时限制M16的有效性。

[柯尔特发展了一种使用更重的枪管](../Page/柯尔特.md "wikilink")，弹带供弹，以及可快速更换枪管的改型。这是为了提供一个班组类似于机枪的火力，但又具有M16的可携性。这个计划在1970年代[M249班用自动武器获得青睐之后被取消](../Page/M249.md "wikilink")。班组现在的配發量為一个火力小组一支M249，藉此提供全自动火力。美国军方配发全自动版本（M16A3和M4A1）给某些特殊的部队。

## 操作

### 清槍動作（无弹匣的时候）

当将枪支从其他人手中拿过来，或者任何不确定枪支状态的时候，都应该執行清槍動作。为了安全，永远要假设枪膛裡有子弹且能够发射。把枪口指向安全的方向，用右手食指按下弹夹释放纽，取出弹夹，然后將T形槍機拉柄向后拉到底（兴许會退出一颗子弹），检查枪膛以保证它是淨空的，从而使接下来的操作可以在掌握中。按下空仓挂机释放纽、扣下扳機，然后关上拋殼窗的盖子。

### 清槍動作（有弹匣的时候）

先退下弹匣。如果在装有弹匣的情况下進行清槍動作，將會有一发子弹留在弹膛裡。

### 装弹

将一个装满子彈的弹匣插入机匣内。当弹匣准确地插入时会有一声轻响。测试其是否稳固時可以向外輕拉弹匣，看是否会被抽出。用中等力量从底部敲击它来確認已经被锁定。

### 預備射擊

将向后拉到底然后松手，按下[槍機助進器](../Page/槍機助進器.md "wikilink")。如果枪支不需要立即开火，将[選擇鈕调到](../Page/選擇鈕.md "wikilink")“SAFE”档然后把拋殼窗的盖子盖上。

### 开火

[射击术是一门复杂且精细的艺术](../Page/射击术.md "wikilink")，也不在本文的讨论范围内。不过，开火的一般步骤是首先将選擇鈕调到“SEMI”或者“BURST”（某些型号是“AUTO”），将[枪托底板靠在](../Page/枪托底板.md "wikilink")[肩膀上](../Page/肩膀.md "wikilink")，将眼睛、覘孔、準星，以及目标放在同一條線上，然后扣下扳机。

### 退弹

尝试将快慢机调到“SAFE”档（在[击铁被压下](../Page/击铁.md "wikilink")，也就是枪支翘起的时候，选择器在只能调到“SAFE”）。一只手按住弹匣释放按钮，另一只手握住弹匣，将弹匣拆下。将枪向右翻转然后翘起来（将会排出一颗子弹）。向后拉拉机柄然后保持。将枪向左翻转，确保枪膛内是空的。让枪机向前移动，按下[复进助推器](../Page/复进助推器.md "wikilink")，将快慢机调到“SEMI”，然后锁住扳机。把拋殼口的蓋上然後放回退出来的子弹

## 改型

[M16a1m16a2m4m16a45wi.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:M16a1m16a2m4m16a45wi.jpg "fig:M16a1m16a2m4m16a45wi.jpg")從上至下分別為：M16A1、[M16A2](../Page/M16A2.md "wikilink")、[M4A1](../Page/M4卡賓槍.md "wikilink")[卡賓槍](../Page/卡賓槍.md "wikilink")（提供比較）、M16A4，美國M16突擊步槍的出現改變了之後步槍的設計發展。\]\]

### 柯尔特的型号：601和602

柯尔特在获取了阿玛莱特的步枪之后生产的头两个型号是601和602。这两种枪在很多方面都是原来阿玛莱特步枪的复制品（实际上，人们经常发现它们只是贴牌的阿玛莱特AR-15）。601型和602型很容易通过它们的弹匣座侧面为平板状，而没有常见的弹匣释放钮防止误操作的“围栏”，以及某些时候它们的枪身绿色或者棕色油漆，来识别。601是美国空军采用的第一种步枪，但是后来很快就被XM16／M16（柯尔特604型）给取代，因为后者有很多改良。也购买了一定数量的602型。大量的这两种型号的步枪在[东南亚许多特戰部隊中使用](../Page/东南亚.md "wikilink")，最著名的就是英国陆军[空降特勤隊](../Page/空降特勤隊.md "wikilink")（SAS）。601型和602型的唯一区别就是从原本14分之1英寸的膛线缠距改为了更常见的12分之1英寸的缠距。

### M16

[M16duckbill.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:M16duckbill.gif "fig:M16duckbill.gif")，值得注意的是其採用「鴨嘴狀」抑制器、三角型握把、老式表尺設計，同時它也缺乏了槍機助推器與復進助推器。M16突擊步槍最早是美國空軍於1960年代初，以測試的名義投入越南戰爭；直到1967年，美國陸軍才正式將M16A1定為陸軍的標準步槍。\]\]

这个变种“XM16”正式為美国空军所采用，正式命名为“5.56mm口径M16步枪”。这是美国军方第一種正式采用的M16。这种改型具有三角形的护木，三瓣式，但没有复进助推器。机框本来是镀铬的，机框侧面被磨光，也没有装配复进助推器的槽口。后来，镀铬的机框被放弃了，因为陆军配发了装配复进助推器（枪机辅助闭锁装置）槽口以及磷化处理过的机框的试验型。空军继续使用这些武器，以及当部件磨损时进行翻新更换磨损部件。

### XM16E1和M16A1

陆军的原型版本XM16E1和M16本质上是一样的，除了增加了复进助推器之外。M16A1是第一种最终化生产型。为了解决在XM16E1测试中暴露出来的问题，一种“鸟笼”取代了XM16E1的三瓣式消焰器。后者太容易让外来的物体进入，例如被树叶和细树枝卡住。当在战场上发现了许多问题之后，这些问题都作了相应的改动。此外也研制、配发清洁工具。内室镀铬的枪膛以及后来採用全镀铬的枪膛，大量的因为污物和锈迹导致的故障逐渐减少。问题在6个月内就解决了，以至于后来的部队已经对这些早期故障不甚熟悉了。

### M16A2

[M16a2-final.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:M16a2-final.png "fig:M16a2-final.png")
[M16_upper_right.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:M16_upper_right.jpg "fig:M16_upper_right.jpg")前方的。\]\]
[TANKSaimingin2041102.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TANKSaimingin2041102.jpg "fig:TANKSaimingin2041102.jpg")[MARPAT](../Page/MARPAT.md "wikilink")[荒漠](../Page/荒漠.md "wikilink")[沙漠軍服](../Page/數位迷彩.md "wikilink")、隸屬於海軍陸戰隊第5團第3營第I連的士兵，正與第2坦克營轄下的C排的坦克進行協同作戰演練。該名是兵正透過手上的M16A2照門景借著遠方，藉由坦克與步兵展開協同作戰的方式，使得彼此都可以有效地利用他們手上的武器和對目標進行打擊。\]\]

M16A2所作的改动更加多。除了新的膛线之外，护木前的枪管進行了加粗，增加枪管的抗弯曲性能，减缓了连续射击时的过热，提高单发精度。觇孔直径改为5
mm，並加上一个新的可调节照门，可以使得照门因不同的射程，从300到800米调节，以及可以调整风偏，这可以充分利用新的SS109弹药的弹道特性。再次修改，这一次是将消焰器底部两个向下的开孔封闭，使其在俯卧射击时不会扬起灰尘或者雪花。护木截面从原本的三角形形状改成了有散热肋条可以起防滑作用的圆形，使其更适合小手掌的抓握。新的护木由原来的左右两半式也变成了上下两半对称型的，从而使得库存的备件不必单独区分左护木和右护木。后枪托设计得更长和更结实，据说比原先的设计结实10倍，因为其改进的塑胶材料和设计。更重的弹头具有减少的初速，从早期型号的3,200码每秒（975米每秒）到A2的大概2,900码每秒（875米每秒）。一个特别的弹壳偏向装置安装在上机匣内朝向抛壳口的后方来防止退出的弹壳打到左撇子的使用者。

枪机也重新經過设计，将原本的全自动模式改成了3发点射模式。训练不足的部队在使用全自动武器的时候，掌握不到控制连发射击的技巧，经常按下扳机不放，而造成散射。美国陆军得出结论：3发点射能够在节省弹药，准确度和火力密度之间提供一个最好的平衡。但是，在M16A2的点射机构有设计缺陷：扳机组件在扳机释放之后不会自动复位。举例来说，当一个士兵在点射时第二发和第三发之间就已经松开了扳机，那么下一次他再扣动扳机的时候只能射出一发子弹。即使在半自动模式中，扳机组件的机制也会影响武器的使用。每射出一发子弹后，扳机组件都会在点射模式的3级之间位置不同。在这些级数之间每一次扣动扳机力度都不太一样，会影响精确度，虽然对于大多数射手来说都不明显。

总的来说，M16A2的新特性给原本的M16增加了重量和复杂度，而且取消了全自动模式。当新的型号被认为更精确的时候，更重的子弹也带来了更弯曲的弹道曲线，从而使得距离估量的准确性要求更加高。舆论也指出觇孔的设计不理想，小觇孔不容易找准星，而大觇孔又降低了瞄准的准确性。更糟糕的是，照门的形状並非造在同一平面上。或者说，当照门因不同的射程调整的时候，弹着点将会发生改变。照门的距离调整功能在战斗中很少使用，因为士兵通常都会将它调到最低距离，也就是300米。但不管这些舆论的批评，不论是为了满足北约标准化的SS109（M855）还是为了替换军械库中越战时代的武器，这种新的武器还是需要装备的。

### M16A3

[M16a4lh6.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:M16a4lh6.jpg "fig:M16a4lh6.jpg")裝而上可拆式[前握把](../Page/輔助握把.md "wikilink")，而上方也額外安裝了瞄準器。\]\]
M16A3是M16A2的全自动改型，為M16A2刚问世时所采购，数量不多，主要用于美国海军。它具有Safe-Semi-Auto（S-1-F）快慢机，就像M16A1一样。

关于M16A3的特性至今仍有一些混淆的地方。它经常被描述成M16A4的全自动版本。M16A3的正式描述说它使用了M16A4的皮卡汀尼导轨，因此上述说法不对。这种误解最有可能来自于民用枪支制造商给予的A2和A3代号，用来区分具有固定可拆卸携带提把的A2和具有皮卡汀尼导轨的版本。

### M16A4

M16A4，现为[美国海军陆战队的前线标准装备](../Page/美国海军陆战队.md "wikilink")，[美国陆军未采用但有列入战地手册](../Page/美国陆军.md "wikilink")（U.S.
Army Field
Manuals）中，它是将枪械与火控系统分别进行模块化来设计的。取消了之前的固定携带式提把以及金属[照门的组合](../Page/照門.md "wikilink")，而是以MIL-STD-1913[皮卡汀尼导轨及可拆式提把取代之](../Page/皮卡汀尼導軌.md "wikilink")。这使得枪支可以同时装备可拆卸携带提把或者其他大部分军用和民用的瞄准具或者目视装置。所有美国海军陆战队的M16A4都装配了[KAC的M](../Page/KAC.md "wikilink")5
RAS[戰術導軌](../Page/戰術導軌.md "wikilink")，可以附加前握把，激光瞄准具，通用[戰術燈或者多种其他附件](../Page/戰術燈.md "wikilink")。在美国陆军战地手册里，使用了RAS的M16A4通常称为M16A4
MWS或[模組化武器系统](../Page/模組化武器系统.md "wikilink")。这个型号仍然沿用了M16A2的三发点射模式。（部分美军士兵也会使用M16A4的上机匣和M4A1的下机匣进行结合改造，不过这种改造一般是不被允许的）

美國海軍陸戰隊已於2015年10月以[M4卡賓槍取代前線部隊的M](../Page/M4卡賓槍.md "wikilink")16A4，這些被步槍被轉交給非前線部隊和支援崗位使用。

## 特殊改型

### 柯尔特M655和M656“狙击手”改型

随着东南亚的冲突不断增加，柯尔特研制了两个M16的改型，作为狙击手或精确射手步枪。柯尔特M655高轮廓M16A1本质上是标准的A1步枪，但是配备了重型枪管以及可拆卸携带提把上安装的瞄准镜。柯尔特M656低轮廓M16A1具有一个特别的上机匣，没有可拆卸携带提把。但是它有一个可调风偏的机械瞄准具以及[韦佛式瞄准具基座](../Page/韦佛式瞄准具基座.md "wikilink")。后者是柯尔特和皮卡汀尼导轨导轨的先驱。除了重的枪管之外，它还具有一个有护圈的的金属准星。两种步枪都成为了标准，使用莱瑟伍德或者Realist的3-9倍可调距离望远镜式（ART）瞄准镜。有一些还使用了Sionics消声器和。不过这两种步枪都没有成为标准化制式装备。

这些武器都可以看成美国陆军的“美国陆军班用精确射手步枪”（SDM-R）或者海军陆战队的“美国海军陆战队班用先进射手步枪”（SAM-R）的始祖。

### XM177、M4卡宾枪、以及柯尔特M733

[SCRange20034344940.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SCRange20034344940.jpg "fig:SCRange20034344940.jpg")直到1990年代才服役，且也只能算是美国部队中使用的短枪管AR-15长产品线的一部分之一。然而M4本身仍歸類為M16A2的一个版本。照片前方軍人使用的槍枝即為M4卡賓槍，后方的軍人則是使用M16A2，兩人皆是在[非洲之角聯合任務中參與一次為期兩天的](../Page/非洲之角聯合任務.md "wikilink")[实弹射击练习的](../Page/实弹射击练习.md "wikilink")[海军陆战队员](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")（前者為格里斯·弗洛伊德中士），隊員藉由射擊M4卡宾枪等槍枝以精進武器操作和射擊技能，攝於2003年。\]\]
[M231_1.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:M231_1.gif "fig:M231_1.gif")線稿。\]\]

在越南，有些士兵配備M16的卡宾枪版本，称为[XM177](../Page/CAR-15.md "wikilink")。XM177具有较短的枪管（\~260毫米）以及一个伸缩式枪托，使得它能更加小型化。它还具有一个火药燃气通过几级膨胀室减缓膨胀速度从而降低枪口激波的消声／组合，可减少枪口火焰及噪声带来的问题。美国空军的GAU-5/A（XM177）改型以及美国陆军的XM177E1改型区别在于之后采用的复进助推器。最终的空军GAU-5A/A和陆军XM177E2具有长度290毫米枪管，以及更长的消声／消焰器。枪管加长是为了能够支持柯尔特的[XM148](../Page/XM148附加型榴彈發射器.md "wikilink")
40毫米榴弹发射器组件，也可以改善弹道性能。这些版本也叫做柯尔特Commando型，以CAR-15的名字称呼及采购。这些改型只少量提供给特种部队，直升机机组，空军飞行员，士官，无线电操纵员，炮兵，以及其他部队，而不是前线士兵。由于枪管短，没有充分燃烧的火药颗粒很快就会堵塞消声／消焰器，会降低消声效果；另外消声／消焰器会影响准确性；最令人困扰的是在M16步枪上由于发射药引起的射速过快的问题在XM177E2上变得更严重。最后停止了对XM177E2的进一步改进，生产合同全部作廢。唯一正式采用XM177的是美国空军。

[M4卡宾枪是从这些设计派生研究出来的](../Page/M4卡賓槍.md "wikilink")，包括一部分14.5英吋枪管的A1类型卡宾枪（柯尔特型号653）。1980年代，开始采用M16A2和新的M855／M856弹时，采用新膛线的卡宾枪開始取代这些A1类型卡宾枪。XM4（柯尔特型号720）在80年代中期开始测试，采用14.5英吋（368毫米）枪管。在1994年正式服役以取代[M3冲锋枪](../Page/M3冲锋枪.md "wikilink")（以及[M9手枪和某些部队的M](../Page/貝瑞塔M9手槍.md "wikilink")16A2）。在巴尔干半岛，2000年反恐战争，以及伊拉克战争中，它获得了巨大的成功。

柯尔特也回到了它原先的“Commando”构思，也就有了M733，本质上是现代化的XM177E2以及结合许多M16A2的特点。采用290
mm枪管，由于枪管极短，又采用了标准的M16A2的消焰器，因此膛口噪声和枪口焰的问题非常严重，这是柯尔特Commando屡遭批评的地方。

射孔武器（FPW）也研制完成，與[M2布雷德利步兵战车搭配使用](../Page/M2布雷德利.md "wikilink")，为乘搭这些车辆的步兵提供一种能在车内通过射孔向外开火的方法，代号为[M231](../Page/M231射孔枪.md "wikilink")。

### Mk 4 Mod 0

Mk 4 Mod
0是在[越戰为海军](../Page/越南战争.md "wikilink")[海豹特种部队生产的M](../Page/海豹部隊.md "wikilink")16A1改型，于1970年4月服役。它和基本的M16A1主要的区别在于Mk
4 Mod
0是为海军陆战队使用而优化的，具有消声器。该枪的大部分部件覆蓋著Kal-Guard（润滑油），枪托和缓冲器管上有一个1/4英寸的孔用来排水，以及缓冲器组件末端的一个O形环。这个武器可以放在水下200码（60米）而不会有任何损伤。最初的Mk
2 Mod 0消风器是基于美国陆军人体工程学实验室（HEL）的M4消噪器。HEL
M4将气体从枪机直接排出，但需要一个改进的机框。一个气体偏转器加装到拉机柄上面，来防止气体接触到使用者。因此常設了HEL
M4，即使它可以允许半自动或全自动射击。如果移除HEL M4消声器，该枪可能需要在每次单发射击后手动装弹。另一方面Mk 2 Mod
0消风器也被认为是Mk 4 Mod 0步枪整体的一部分，但是它却可以在HEL M4移除后继续作用。Mk 2 Mod
0消风器也可以非常快的排出水，而不需要对拉机柄或者机框进行任何修改。在1970年代后期，Mk 2 Mod
0消风器被KAC的Mk2消风器代替。KAC消风器能够完全浸入水中，而在拿出水面的8秒钟内完全排干水分。即使在M16A1全速射击的时候，它也不会降低工作性能。美国陆军将HEL
M4换成了简化很多的SIONICS的MAW-A1消声灭焰器。

### 其他

  - [中国](../Page/中国.md "wikilink")[北方工業曾少量仿制過M](../Page/中国兵器工业集团.md "wikilink")16突擊步槍，其型號為[CQ突擊步槍](../Page/CQ突擊步槍.md "wikilink")（包括CQ5.56及M311/M311-1），曾少量外銷及裝備假想敵部隊。最新改進型為[CQ-A卡賓槍](../Page/CQ-A卡賓槍.md "wikilink")（仿[M4卡賓槍](../Page/M4卡賓槍.md "wikilink")，又名CQ5.56A）。
  - [菲律賓的](../Page/菲律宾.md "wikilink")[海軍陸戰隊偵察狙擊步槍](../Page/海軍陸戰隊偵察狙擊步槍.md "wikilink")（MSSR）是以M16A1改裝而成。
  - [新加坡的新加坡科技動力](../Page/新加坡.md "wikilink")（ST
    Kinectics）對M16A2作出授權生產，其型號為[M16S1突擊步槍](../Page/M16S1突擊步槍.md "wikilink")，並曾裝備[新加坡武裝部隊](../Page/新加坡武裝部隊.md "wikilink")，現由[SAR
    21突擊步槍所取代](../Page/SAR_21突擊步槍.md "wikilink")。
  - [中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[聯勤兵工廠的](../Page/聯勤.md "wikilink")[T65突擊步槍及](../Page/T65突擊步槍.md "wikilink")[T86戰鬥步槍](../Page/T86戰鬥步槍.md "wikilink")、[T91戰鬥步槍也有參考M](../Page/T91戰鬥步槍.md "wikilink")16的部份設計。
  - [伊朗](../Page/伊朗.md "wikilink")[DIO工廠仿制CQ突擊步槍](../Page/DIO.md "wikilink")，名為[S-5.56](../Page/S-5.56.md "wikilink")。\[1\]

## 总结

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>柯尔特型号</p></th>
<th><p>军方代号</p></th>
<th><p>枪管长度</p></th>
<th><p>枪管</p></th>
<th><p>护木类型</p></th>
<th><p>后托类型</p></th>
<th><p>手枪式握把类型</p></th>
<th><p>下机匣类型</p></th>
<th><p>上机匣类型</p></th>
<th><p>照门类型</p></th>
<th><p>准星类型</p></th>
<th><p>膛口装置</p></th>
<th><p>复进助推器？</p></th>
<th><p>弹壳偏转器？</p></th>
<th><p>？</p></th>
<th><p>扳机组件</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>601</p></td>
<td><p>AR-15</p></td>
<td><p>20英吋（508毫米）</p></td>
<td><p>A1标准（1:14缠距）</p></td>
<td><p>绿或棕色全长度三角形</p></td>
<td><p>绿或棕色固定A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>“鸭嘴”灭焰器</p></td>
<td><p>无</p></td>
<td><p>无</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>Safe-Semi-Auto</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>602</p></td>
<td><p>AR-15或XM16</p></td>
<td><p>20英吋（508毫米）</p></td>
<td><p>A1标准（1:12缠距）</p></td>
<td><p>全长度三角形</p></td>
<td><p>固定的A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>鸭嘴或三分叉灭焰器</p></td>
<td><p>无</p></td>
<td><p>无</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>Safe-Semi-Auto</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>603</p></td>
<td><p>XM16E1</p></td>
<td><p>20英吋（508毫米）</p></td>
<td><p>A1标准（1:12缠距）</p></td>
<td><p>全长度三角形</p></td>
<td><p>固定的A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>三分叉或M16A1的鸟笼灭焰器</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>无</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>Safe-Semi-Auto</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>603</p></td>
<td><p>M16A1</p></td>
<td><p>20英吋（508毫米）</p></td>
<td><p>A1标准（1:12缠距）</p></td>
<td><p>全长度三角形</p></td>
<td><p>固定的A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>M16A1式样鸟笼灭焰器</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>无</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>Safe-Semi-Auto</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>604</p></td>
<td><p>M16</p></td>
<td><p>20英吋（508毫米）</p></td>
<td><p>A1标准（1:12缠距）</p></td>
<td><p>全长度三角形</p></td>
<td><p>固定的A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>三分叉或M16A1式样鸟笼灭焰器</p></td>
<td><p>无</p></td>
<td><p>无</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>Safe-Semi-Auto</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>645</p></td>
<td><p>M16A1E1／PIP</p></td>
<td><p>20英吋（508毫米）</p></td>
<td><p>A2标准（1:7缠距）</p></td>
<td><p>全长度棱纹</p></td>
<td><p>固定的A2</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1或2</p></td>
<td><p>A1或A2</p></td>
<td><p>A1或A2</p></td>
<td><p>A2</p></td>
<td><p>M16A1或M16A2鸟笼式样灭焰器</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>有or无</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>Safe-Semi-Auto或Safe-Semi-Burst</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>645</p></td>
<td><p>M16A2</p></td>
<td><p>20英吋（508毫米）</p></td>
<td><p>A2标准（1:7缠距）</p></td>
<td><p>全长棱纹</p></td>
<td><p>固定的A2</p></td>
<td><p>A2</p></td>
<td><p>A2</p></td>
<td><p>A2</p></td>
<td><p>A2</p></td>
<td><p>A2</p></td>
<td><p>M16A2式样“鸟笼”灭焰器</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>Safe-Semi-Burst</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>645E</p></td>
<td><p>M16A2E1</p></td>
<td><p>20英吋（508毫米）</p></td>
<td><p>A2标准（1:7缠距）</p></td>
<td><p>全长度棱纹</p></td>
<td><p>固定的A2</p></td>
<td><p>A2</p></td>
<td><p>A2</p></td>
<td><p>平顶柯尔特导轨</p></td>
<td><p>翻转</p></td>
<td><p>折叠式</p></td>
<td><p>M16A2式样鸟笼灭焰器</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>Safe-Semi-Burst</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>N/A</p></td>
<td><p>M16A2E2</p></td>
<td><p>20英吋（508毫米）</p></td>
<td><p>A2标准（1:7缠距）</p></td>
<td><p>全长度半獭尾式／HEL导槽</p></td>
<td><p>可拆卸的ACR</p></td>
<td><p>ACR</p></td>
<td><p>A2</p></td>
<td><p>平顶柯尔特导轨</p></td>
<td><p>无</p></td>
<td><p>A2</p></td>
<td><p>ACR减退器</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>Safe-Semi-Burst</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>646</p></td>
<td><p>M16A2E3／M16A3</p></td>
<td><p>20英吋（508毫米）</p></td>
<td><p>A2标准（1:7缠距）</p></td>
<td><p>全长度棱纹</p></td>
<td><p>固定的A2</p></td>
<td><p>A2</p></td>
<td><p>A2</p></td>
<td><p>A2</p></td>
<td><p>A2</p></td>
<td><p>A2</p></td>
<td><p>M16A2式样鸟笼灭焰器</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>Safe-Semi-Auto</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>655</p></td>
<td><p>M16A1特种高轮廓型</p></td>
<td><p>20英吋（508毫米）</p></td>
<td><p>HBAR标准（1:12缠距）</p></td>
<td><p>全长度三角形</p></td>
<td><p>固定的A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>M16A1式样鸟笼灭焰器</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>无</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>Safe-Semi-Auto</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>656</p></td>
<td><p>M16A1特种低轮廓型</p></td>
<td><p>20英吋（508毫米）</p></td>
<td><p>HBAR标准（1:12缠距）</p></td>
<td><p>全长度三角形</p></td>
<td><p>固定的A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1</p></td>
<td><p>A1以及改进的韦佛基座</p></td>
<td><p>低轮廓A1</p></td>
<td><p>有护圈的A1</p></td>
<td><p>M16A1式样鸟笼灭焰器</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>无</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>Safe-Semi-Auto</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>945</p></td>
<td><p>M16A2E4／M16A4</p></td>
<td><p>20英吋（508毫米）</p></td>
<td><p>A2（1:7缠距）</p></td>
<td><p>全长度棱纹或KAC M5 RAS</p></td>
<td><p>固定的A2</p></td>
<td><p>A2</p></td>
<td><p>A2</p></td>
<td><p>平顶及MIL-STD-1913导轨</p></td>
<td><p>无</p></td>
<td><p>A4</p></td>
<td><p>M16A2式样鸟笼灭焰器</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>有</p></td>
<td><p>Safe-Semi-Burst</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 生产和使用國

M16是世界上最普遍生产的5.56×45毫米步枪。当前，M16／M4系统在15个北约国家和全世界80多个国家使用。美国和加拿大（[迪瑪科C7](../Page/C7突擊步槍.md "wikilink")）总共生产了8,000,000支枪，大概有90%还在使用。[1](https://web.archive.org/web/20110902033712/http://www.colt.com/mil/customers.asp)

在美国，M16主要用来替换[M14自动步枪步枪以及](../Page/M14自动步枪.md "wikilink")[M1卡宾枪来作为标准步兵武器](../Page/M1卡宾枪.md "wikilink")，以及某些情况下[白朗宁自动步枪的替代](../Page/白朗宁自动步枪.md "wikilink")。M14还会继续服役，只不过不会作为主要武器。它被作为[狙击步枪](../Page/狙击步枪.md "wikilink")，以及“精确射手”步枪使用，主要用于提供远程支援火力。

[US_Infantry_M16_Vietnam.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:US_Infantry_M16_Vietnam.jpg "fig:US_Infantry_M16_Vietnam.jpg")期間裝備M16A1的[美國陸軍士兵](../Page/美國陸軍.md "wikilink")\]\]
[ARVN_Recruit_Trains_with_M16_Rifle.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ARVN_Recruit_Trains_with_M16_Rifle.jpg "fig:ARVN_Recruit_Trains_with_M16_Rifle.jpg")
[US_Marine_M16A4_Rifle_ACOG.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:US_Marine_M16A4_Rifle_ACOG.jpg "fig:US_Marine_M16A4_Rifle_ACOG.jpg")士兵使用M16A4\]\]
[CARAT_Malaysia_2008_(080715-N-4431B-568).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CARAT_Malaysia_2008_\(080715-N-4431B-568\).jpg "fig:CARAT_Malaysia_2008_(080715-N-4431B-568).jpg")
[Monaco-military-02.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Monaco-military-02.JPG "fig:Monaco-military-02.JPG")
[Palestinian_militant_with_rifle.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Palestinian_militant_with_rifle.png "fig:Palestinian_militant_with_rifle.png")
[Afghan_commandos_take_training_lead.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Afghan_commandos_take_training_lead.jpg "fig:Afghan_commandos_take_training_lead.jpg")士兵手持裝有[M203榴彈發射器的M](../Page/M203榴彈發射器.md "wikilink")16\]\]

使用M16步枪及其变种的国家和地区包括：

  -   - [阿富汗國民軍](../Page/阿富汗軍事.md "wikilink")（A2、A4）

  -
  -
  -   - [阿根廷武裝部隊](../Page/阿根廷武裝部隊.md "wikilink")（A1、A2）

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -   - 波黑軍隊（A1、A2、A4）

  -
  -
  -   - [柬埔寨皇家武裝部隊](../Page/柬埔寨軍事.md "wikilink")（A1）

  -
  -   - [加拿大軍隊](../Page/加拿大軍隊.md "wikilink")（使用當地授權生產的[C7](../Page/C7突擊步槍.md "wikilink")）

  -
  -
  -
  -   - 哥倫比亞武裝部隊（A2）

  -
  -
  -
  -   - [丹麥國防軍](../Page/丹麥國防軍.md "wikilink")（C7）

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -   - [法國陸軍](../Page/法國陸軍.md "wikilink")[特種部隊](../Page/特種部隊.md "wikilink")（A2、A4）
      - [法国外籍兵团](../Page/法国外籍兵团.md "wikilink")（A2、A4）

  -
  -
  -   - [希臘陸軍](../Page/希腊陆军.md "wikilink")（A2）
      - [希臘海軍](../Page/希腊海军.md "wikilink")（A2）

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -   - 危機應變部隊（C7）

  -
  -
  -   - 伊拉克陸軍（A2、A4）

  -   - [自由鬥士](../Page/佩什梅格.md "wikilink")（A2、A4）

  -
  -
  -   - 科索沃安全部隊（A4）

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -   - [馬來西亞武裝部隊](../Page/馬來西亞武裝部隊.md "wikilink")
      - [馬來西亞皇家警察](../Page/马来西亚皇家警察.md "wikilink")

  -   - 墨西哥海軍陸戰隊（A2）

  -   - 大公槍騎兵中隊（A2）

  -
  -
  -
  -   - [荷蘭軍隊](../Page/荷蘭軍隊.md "wikilink")（C7）

  -
  -
  -   - [朝鮮人民軍特種部隊](../Page/朝鮮人民軍特種部隊.md "wikilink")（A1）\[2\]

  -   - 陸軍突擊部隊司令部（C7）

  -
  -
  -
  -
  -
  - ：M16A1在本土授權生產。

      - [菲律賓武裝部隊](../Page/菲律賓軍事.md "wikilink")
      - [菲律賓國家警察](../Page/菲律賓國家警察.md "wikilink")

  -   - [葡萄牙武裝部隊特種部隊單位](../Page/葡萄牙軍事.md "wikilink")

  -
  -
  -
  -
  -
  - ：本土授權生產並命名為[M16S1](../Page/M16S1突擊步槍.md "wikilink")，現在仍裝備[新加坡武裝部隊的預備役部隊](../Page/新加坡武裝部隊.md "wikilink")。

  -
  - ：在越戰期間，美國向[大韓民國國軍提供了](../Page/大韓民國國軍.md "wikilink")27,000枝M16。另外，約600,000枝M16A1亦由[大宇精密工業所授權生產](../Page/大宇集团.md "wikilink")。交付從1974年開始直至1985年結束。

      - [大韓民國國軍](../Page/大韓民國國軍.md "wikilink")（仍有限裝備二線部隊及訓練）

  -
  -   - 瑞典國防軍（A2；用於武器識別訓練）

  -   - [中華民國國軍](../Page/中華民國國軍.md "wikilink")（A1、A2）
      - [內政部警政署](../Page/內政部警政署.md "wikilink")
      - [海洋委員會海巡署](../Page/海洋委員會海巡署.md "wikilink")

  -   - [泰國皇家陸軍](../Page/泰國皇家陸軍.md "wikilink")（A1、A2、A4）

  -
  -
  -   - 土耳其陸軍（A1、A2、A4）

  -
  -   - [英國陸軍](../Page/英國陸軍.md "wikilink")（C7）
      - [英國皇家海軍陸戰隊](../Page/英國皇家海軍陸戰隊.md "wikilink")（C7）

  -   - [美國陸軍](../Page/美國陸軍.md "wikilink")（A4）
      - [美國海軍陸戰隊](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")（A2、A4）
      - [美國海軍](../Page/美國海軍.md "wikilink")（A3）
      - 多個地方執法機構（M16、A1、A2）

  -
  -
  -
### 退役

  -   - [澳大利亞國防軍](../Page/澳大利亞國防軍.md "wikilink")（A1；於1988年被[Steyr
        AUG所取代](../Page/斯泰爾AUG突擊步槍.md "wikilink")）

  -   - 愛沙尼亞國防軍（使用從美軍退役的M16A1）

  - [英屬香港](../Page/英屬香港.md "wikilink")

      - [皇家香港軍團](../Page/皇家香港軍團.md "wikilink")（A1、A2）

  -   - [海事緊急應變小組](../Page/海事緊急應變小組.md "wikilink")
      - [機場特警組](../Page/機場特警組.md "wikilink")
      - [特別任務連](../Page/特別任務連.md "wikilink")（A1、A2）

  -   - [以色列國防軍](../Page/以色列國防軍.md "wikilink")（A1、A2；目前已普遍被[M4卡賓槍及](../Page/M4卡賓槍.md "wikilink")[塔沃爾步槍所取代](../Page/IMI_TAR-21突擊步槍.md "wikilink")）

  - ：使用從美軍退役的M16A1。

      - 拉脫維亞國家武裝部隊

  - ：使用從美軍退役的M16A1。

      - 立陶宛武裝部隊

  -   - [紐西蘭國防軍](../Page/紐西蘭國防軍.md "wikilink")（A1；於1988年被[Steyr
        AUG所取代](../Page/斯太爾AUG.md "wikilink")）

  -
  - ：[越戰期間從](../Page/越戰.md "wikilink")[美國進口了](../Page/美國.md "wikilink")6000枝M16和938,000枝M16A1，交付從1966年開始直至1975年結束。

  -
  -   - [西班牙海軍](../Page/西班牙海軍.md "wikilink")（A1）

  -   - [英國特種部隊](../Page/英國特種部隊.md "wikilink")（A1/A2、C7）

  -   - [美國武裝部隊](../Page/美軍.md "wikilink")（M16、A1）

  - ：大量從前南越政權繼承的XM16E1和M16A1曾裝備[越南人民軍](../Page/越南人民軍.md "wikilink")，現在仍有庫存。

  -
### 非國家團体

  - [越南南方民族解放陣線](../Page/越南南方民族解放陣線.md "wikilink")：[越戰期間大量繳獲自](../Page/越戰.md "wikilink")[美軍](../Page/美軍.md "wikilink")。
  - [巴勒斯坦解放組織](../Page/巴勒斯坦解放組織.md "wikilink")
  - [敘利亞自由軍](../Page/自由叙利亚军.md "wikilink")
  - [Flag_of_the_Islamic_State_of_Iraq_and_the_Levant2.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_the_Islamic_State_of_Iraq_and_the_Levant2.svg "fig:Flag_of_the_Islamic_State_of_Iraq_and_the_Levant2.svg")
    [伊斯蘭國](../Page/伊斯蘭國.md "wikilink")\[3\]：大量的M16A2和M16A4從伊拉克政府軍手上繳獲。

## 流行文化

M16自动步枪以及它的改型在美国和其他许多国家的[电影](../Page/电影.md "wikilink")，[电视和](../Page/电视.md "wikilink")[电子游戏中几乎无处不在](../Page/电子游戏.md "wikilink")。出現M16步槍的電影及电子游戏包括：

### 電影

  - 1976年—《[獵鹿人](../Page/猎鹿人.md "wikilink")》（The Deer
    Hunter）：型號為M16A1，20發[彈匣](../Page/彈匣.md "wikilink")，由美軍士兵和[南越軍士兵所使用](../Page/南越軍.md "wikilink")。
  - 1979年—《[現代啟示錄](../Page/现代启示录.md "wikilink")》（英語：Apocalypse
    Now）：型號為M16A1，20發[彈匣](../Page/彈匣.md "wikilink")，由美軍士兵所使用。
  - 1982年—《[第一滴血](../Page/第一滴血.md "wikilink")》（First
    Blood）：型號為M16A1，20發[彈匣](../Page/彈匣.md "wikilink")，由[國民警衛隊和](../Page/美國國民警衛隊.md "wikilink")-{zh-hans:约翰·兰博;
    zh-hant:約翰·藍波; zh-hk:尊·蘭保;}-（John
    Rambo，[-{zh-cn:西尔维斯特·史泰龙;zh-hans:席维斯·史泰龙;
    zh-hant:席維斯·史特龍;zh-hk:史泰龍;}-飾演](../Page/席維斯·史特龍.md "wikilink")）所使用。
  - 1984年—《[-{zh-cn:终结者; zh-tw:魔鬼終結者;
    zh-hk:未來戰士;}-](../Page/终结者.md "wikilink")》（The
    Terminator）：型號為M16A1，20發[彈匣](../Page/彈匣.md "wikilink")，由警局內的警察所使用。
  - 1985年—《》（Rambo: First Blood Part II）：型號為M16A1，由越南海盜所使用。
  - 1986年—《[-{zh-cn:野战排; zh-tw:殺戮戰場;
    zh-hk:殺戮戰場;}-](../Page/前進高棉.md "wikilink")》（Platoon）：型號為M16A1，20發[彈匣](../Page/彈匣.md "wikilink")，由美軍士兵所使用。
  - 1987年—《[-{zh-cn:全金属外壳; zh-tw:金甲部隊;
    zh-hk:烈血焚城;}-](../Page/金甲部隊.md "wikilink")》（Full
    Metal
    Jacket）：型號為M16（柯爾特604型）及XM16E1，20發[彈匣](../Page/彈匣.md "wikilink")，由派往[越南作戰的](../Page/越南.md "wikilink")[美國海軍陸戰隊隊員所使用](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")。
  - 1988年—《[報告班長2](../Page/報告班長2.md "wikilink")》（Yes,Sir
    2）：型號為M16A1，空特部士兵所使用。
  - 1989年—《[哥吉拉vs碧奧蘭蒂](../Page/哥吉拉vs碧奧蘭蒂.md "wikilink")》（ゴジラvsビオランテ）：[陸自士兵使用的武器](../Page/陸上自衛隊.md "wikilink")，型號為M16A1。
  - 1989年—《[哥吉拉vs王者基多拉](../Page/哥吉拉vs王者基多拉.md "wikilink")》（ゴジラvsキングギドラ）：[陸自士兵使用的武器](../Page/陸上自衛隊.md "wikilink")，型號為M16A1。
  - 1992年—《[-{zh-tw:鎗神; zh-hk:辣手神探;}-](../Page/辣手神探.md "wikilink")》（Hard
    Boiled）：型號為M16A1。
  - 1996年—《[-{zh-hans:勇闯夺命岛; zh-hant:絕地任務;
    zh-hk:石破天驚;}-](../Page/絕地任務.md "wikilink")》：由[美國海軍陸戰隊所使用](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")。
  - 1999年—《[-{zh-hk:廿二世紀殺人網絡;zh-cn:黑客帝国;zh-tw:駭客任務;}-](../Page/駭客任務.md "wikilink")》（The
    Matrix）：型號為M16A1，20發[彈匣](../Page/彈匣.md "wikilink")，由虛構世界內的士兵所使用，亦曾由湯瑪斯·安德森/尼奧（[基努李維飾演](../Page/基努李維.md "wikilink")）所繳獲。
  - 2001年—《[哥斯拉·魔斯拉·王者基多拉
    大怪獸總攻擊](../Page/哥斯拉·魔斯拉·王者基多拉_大怪獸總攻擊.md "wikilink")》（ゴジラ・モスラ・キングギドラ
    大怪獣総攻撃）：型號為M16A2，防衛軍士兵所使用。
  - 2002年—《[-{zh-hans:黑鹰坠落; zh-hant:黑鷹計劃;
    zh-hk:黑鷹十五小時;}-](../Page/黑鷹計劃.md "wikilink")》（Black
    Hawk
    Down）：型號為M16A1及M16A2，M16A1出現在索馬里的槍店，而M16A2則由[美國陸軍第10山地師與](../Page/美國陸軍第10山地師.md "wikilink")[美國陸軍第75游騎兵團所使用](../Page/美國陸軍第75游騎兵團.md "wikilink")。
  - 2002年—《[-{zh-hans:我們曾是戰士; zh-hant:勇士們;
    zh-hk:軍天壯志;}-](../Page/勇士們.md "wikilink")》（We Were
    Soldiers）：型號為XM16E1。
  - 2004年—《[哥吉拉 最後戰役](../Page/哥吉拉_最後戰役.md "wikilink")》（ゴジラ Final
    Wars）：型號為M16A2，地球防衛軍士兵所使用。
  - 2005年—《[-{zh-hans:战争之王; zh-hant:軍火之王;
    zh-hk:軍火之王;}-](../Page/軍火之王.md "wikilink")》（Lord of
    War）：型號為M16A1（配備M16A2的護木）和M16A2，為尤里·奧洛夫在[黎巴嫩所出售的軍火之一](../Page/黎巴嫩.md "wikilink")。
  - 2008年—《[-{zh-hans:兰博4; zh-hant:第一滴血4;
    zh-hk:熱血回歸;}-](../Page/熱血回歸.md "wikilink")》（Rambo）：型號為M16A1，30發[彈匣](../Page/彈匣.md "wikilink")，由卡倫反政府軍所使用。
  - 2008年—《[-{zh-hans:蝙蝠侠：黑暗骑士; zh-hant:黑暗騎士;
    zh-hk:蝙蝠俠—黑夜之神;}-](../Page/黑暗騎士.md "wikilink")》（The
    Dark Knight）：型號為M16A2，由國民兵與高譚市警所使用。
  - 2012年—《[-{zh-hans:逃离德黑兰; zh-hant:亞果出任務;
    zh-hk:ARGO–救參任務;}-](../Page/逃離德黑蘭.md "wikilink")》（Argo）：型號為M16A1，由駐守的[美國海軍陸戰隊使館警衛隊所使用](../Page/美國海軍陸戰隊使館警衛隊.md "wikilink")。
  - 2012年—《[-{zh-hans:猎杀本·拉登; zh-hant:00:30凌晨密令;
    zh-hk:追擊拉登行動;}-](../Page/00:30凌晨密令.md "wikilink")》（Zero
    Dark
    Thirty）：型號為M16A2，由駐守美國駐[伊斯蘭堡大使館的美國海軍陸戰隊所使用](../Page/伊斯蘭堡.md "wikilink")。
  - 2014年—《[美國狙擊手](../Page/美國狙擊手_\(電影\).md "wikilink")》（American
    Sniper）：型號為M16A4，裝有各種戰術配件，由美國海軍陸戰隊所使用。
  - 2016年—《[湄公河行動](../Page/湄公河行动.md "wikilink")》：型號為M16A1，由[泰國軍隊](../Page/泰国皇家军队.md "wikilink")、警察和[金三角地區的毒販所使用](../Page/金三角.md "wikilink")。

### 電視劇

  - 1990年—《[大兵日記](../Page/大兵日記.md "wikilink")》：型號為M16A1，特戰部隊所使用。
  - 《[極限權利系列](../Page/極限權利.md "wikilink")》（Ultimate Force）
  - 2008年—《[殺戮一代](../Page/殺戮一代.md "wikilink")》（Generation
    Kill）：型號為M16A2，由[美國海軍陸戰隊所使用](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")。
  - 《[陰屍路系列](../Page/陰屍路.md "wikilink")》（The Walking Dead）

### 電子遊戲

  - 1998年—《[-{zh-cn:三角洲特种部队;
    zh-tw:三角洲部隊;}-](../Page/三角洲特种部队_\(游戏\).md "wikilink")》（Delta
    Force）：可裝上[M203](../Page/M203榴彈發射器.md "wikilink")[榴彈發射器](../Page/榴弹发射器.md "wikilink")。
  - 1998年—《[-{zh-hans:彩虹六号;
    zh-hant:虹彩六號;}-](../Page/彩虹六號.md "wikilink")》（Rainbow
    Six）：型號為M16A2，奇怪地具有[全自動射擊功能](../Page/自動火器.md "wikilink")。
  - 1998年—《[-{zh-hans:半条命;
    zh-hant:戰憟時空;}-](../Page/半条命_\(游戏\).md "wikilink")》（Half-Life）及其资料片《[-{zh-hans:针锋相对;
    zh-hant:正面交鋒;}-](../Page/半条命：针锋相对.md "wikilink")》与《[-{zh-hans:蓝色行动;
    zh-hant:關鍵時刻;}-](../Page/半条命：蓝色行动.md "wikilink")》：型号为M16A1，命名为“9毫米突击步枪”，在STEAM版本中用于替换原有的[9毫米冲锋枪](../Page/HK_MP5冲锋枪.md "wikilink")，下挂[M203榴彈發射器并最多可携带](../Page/M203榴彈發射器.md "wikilink")10发榴弹。使用30发[弹匣装填但奇怪的装填](../Page/彈匣.md "wikilink")50发弹药，奇怪的使用[9毫米弹药并与](../Page/9×19mm魯格彈.md "wikilink")9毫米手枪共用弹药，且打空弹药装填时不需要上膛。
  - 2000年—《[-{zh-hans:秘密潜入;
    zh-hant:核武浩劫;}-](../Page/秘密潜入.md "wikilink")》（Project
    IGI）：型號為M16A2，挂有M203榴弹发射器。
  - 2002年—《[-{zh-hans:秘密潜入2：隐秘行动;
    zh-hant:核武浩劫2;}-](../Page/秘密潜入2：隐秘行动.md "wikilink")》（IGI2
    Covert Strike）：型號為M16A2，同样挂有M203榴弹发射器。
  - 2005年—《[-{zh-cn:战地2;
    zh-tw:戰地風雲2;}-](../Page/战地2.md "wikilink")》（Battlefield
    2）：型號為M16A2，由[美国海军陆战队突擊兵和醫護兵單位所使用](../Page/美国海军陆战队.md "wikilink")。
  - 2005年—《[-{zh-cn:三角洲特种部队：终极目标;
    zh-tw:究極三角洲部隊;}-](../Page/三角洲特种部队：终极目标.md "wikilink")》（Delta
    Force:
    Xtreme）：可裝上[M203](../Page/M203榴彈發射器.md "wikilink")[榴彈發射器](../Page/榴弹发射器.md "wikilink")。
  - 2005年—《[真实计划](../Page/真实计划.md "wikilink")》（Project
    Reality）：M16A1由哈馬斯陣營所使用，並命名為「M16A2」，可選擇使用A1型或A2型的[護木及裝上](../Page/護木.md "wikilink")[M203](../Page/M203榴彈發射器.md "wikilink")[榴彈發射器](../Page/榴弹发射器.md "wikilink")；M16A4由[美国海军陆战队作為制式武器所使用](../Page/美国海军陆战队.md "wikilink")，可選擇使用[機械瞄具](../Page/機械瞄具.md "wikilink")、[M68](../Page/Aimpoint_Comp_M2紅點鏡.md "wikilink")[紅點鏡](../Page/紅點鏡.md "wikilink")、[ACOG光學瞄準鏡](../Page/先進戰鬥光學瞄準鏡.md "wikilink")、、[OKC-3S](../Page/OKC-3S刺刀.md "wikilink")[刺刀](../Page/刺刀.md "wikilink")、RIS[護木](../Page/護木.md "wikilink")、[前握把和](../Page/輔助握把.md "wikilink")[M203](../Page/M203榴彈發射器.md "wikilink")[榴彈發射器](../Page/榴弹发射器.md "wikilink")。
  - 《[-{zh:決勝時刻; zh-cn:使命召唤;
    zh-tw:決勝時刻;}-](../Page/決勝時刻系列.md "wikilink")》（Call
    of duty）系列的《現代戰爭》系列三部曲：
      - 2007年—《[-{zh:決勝時刻4：現代戰爭; zh-cn:使命召唤4：现代战争;
        zh-tw:決勝時刻4：現代戰爭;}-](../Page/決勝時刻4：現代戰爭.md "wikilink")》（Call
        of Duty 4: Modern
        Warfare）：型號為M16A4，奇怪地裝上瞄準鏡後會移除前[照準器](../Page/照準器.md "wikilink")，由[美國海軍陸戰隊武裝偵察部隊所使用](../Page/美國海軍陸戰隊武裝偵察部隊.md "wikilink")。聯機模式時於等級1解鎖，並可使用[M203](../Page/M203榴彈發射器.md "wikilink")[榴彈發射器](../Page/榴弹发射器.md "wikilink")、[紅點鏡](../Page/紅點鏡.md "wikilink")、[消音器及](../Page/抑制器.md "wikilink")[ACOG光學瞄準鏡](../Page/先進戰鬥光學瞄準鏡.md "wikilink")。
      - 2009年—《[-{zh:決勝時刻：現代戰爭2; zh-cn:使命召唤：现代战争2;
        zh-tw:決勝時刻：現代戰爭2;}-](../Page/決勝時刻：現代戰爭2.md "wikilink")》（Call
        of Duty: Modern Warfare
        2）：型號為M16A4，奇怪地裝上瞄準鏡後會移除前[照準器](../Page/照準器.md "wikilink")，由[第75游騎兵團](../Page/第75游騎兵團.md "wikilink")、[阿富汗軍隊](../Page/阿富汗军事.md "wikilink")、141特遣部隊所使用。聯機模式時於等級40解鎖，並可使用[M203](../Page/M203榴彈發射器.md "wikilink")[榴彈發射器](../Page/榴弹发射器.md "wikilink")、[下掛式霰彈槍](../Page/Masterkey槍管下掛式霰彈槍.md "wikilink")、[紅點鏡](../Page/紅點鏡.md "wikilink")、、[消音器](../Page/抑制器.md "wikilink")、[心跳探測器](../Page/心率.md "wikilink")、[ACOG光學瞄準鏡](../Page/先進戰鬥光學瞄準鏡.md "wikilink")、[熱能探測式瞄準鏡](../Page/熱輻射.md "wikilink")、及[延長彈匣](../Page/彈匣.md "wikilink")（增至45發）。
      - 2011年—《[-{zh:決勝時刻：現代戰爭3; zh-cn:使命召唤：现代战争3;
        zh-tw:決勝時刻：現代戰爭3;}-](../Page/決勝時刻：現代戰爭3.md "wikilink")》（Call
        of Duty: Modern Warfare
        3）：型號為M16A4，由[美軍三角洲特種部隊合金分隊所使用](../Page/三角洲部隊.md "wikilink")。聯機模式時於等級4解鎖，而在生存模式則在等級1解鎖，並可使用[紅點鏡](../Page/紅點鏡.md "wikilink")、[消音器](../Page/抑制器.md "wikilink")、[M203](../Page/M203榴彈發射器.md "wikilink")[榴彈發射器](../Page/榴弹发射器.md "wikilink")、[ACOG光學瞄準鏡](../Page/先進戰鬥光學瞄準鏡.md "wikilink")、射速增加、[心跳探測器](../Page/心率.md "wikilink")、、[下掛式霰彈槍](../Page/Masterkey槍管下掛式霰彈槍.md "wikilink")、混合式瞄準鏡（[HAMR瞄準鏡和](../Page/Leupold_HAMR瞄準鏡.md "wikilink")）、[延長彈匣](../Page/彈匣.md "wikilink")（增至45發）及[熱能探測式瞄準鏡](../Page/熱輻射.md "wikilink")。
  - 2007年—《[-{zh-hans:美伊戰爭-現代步兵戰;
    zh-hant:美伊戰爭-現代步兵戰;}-](../Page/叛亂：現代步兵作戰.md "wikilink")》（Insurgency:
    Modern Infantry
    Combat）：M16A4、M16A4／M203分別為步槍手（Rifleman）和榴彈兵（Grenadier）所使用，使用金屬瞄具。
  - 2007年—《[穿越火线](../Page/穿越火线.md "wikilink")》（Crossfire）：型号为M16A1、M16A3以及M16A4：
      - M16A1命名为“M16”，作为游戏初始武器登场，无法被玩家主动销毁，30发弹匣，同时亦可在商城内以9000GP购买并永久使用。
      - M16A3被奇怪的命名为“M16A2”，换装RAS导轨护木，35发弹匣，在商城内以CF点贩卖。
      - M46A4命名为“M16A4”，使用折叠枪托并加装消音器，奇怪的可以进行全自动射击，35发弹匣，在商城内以CF点贩卖。
  - 2007年—《[-{zh-hans:反恐精英Online;
    zh-hant:絕對武力Online;}-](../Page/絕對武力Online.md "wikilink")》（Counter
    Strike Online）：型號為M16A4和M16A1：
      - M16A4最早於韓國版於2010年12月2日時推出，使用[迷彩色槍身可以在樹林](../Page/数码迷彩.md "wikilink")、廢棄工廠等地方作偽裝，並且通過[護木上的](../Page/護木.md "wikilink")[MIL-STD-1913戰術導軌安裝了](../Page/皮卡汀尼導軌.md "wikilink")[前握把](../Page/輔助握把.md "wikilink")，奇怪地在每次射擊後會自動閉上。武器模組採用鏡像佈局（右手持槍時拋殼口及[復進助推器在左邊](../Page/复进助推器.md "wikilink")）。港台地區於2010年4月6日推出，並命名為「黑天使M16A4」；中国大陆版於2010年3月24日時推出，並命名為「M16A4」；在各地版本均已開放使用。
      - M16A1最早於韓國版於2011年10月10日時推出，使用黑色槍身、全長度三角形護木和固定型提把式瞄準具，可以在全自動和半自動模式之間切換。奇怪的是上膛時是拉動[復進助推器而非](../Page/复进助推器.md "wikilink")，而且在每次射擊後防塵蓋會自動閉上。武器模組採用鏡像佈局（右手持槍時拋殼口及[復進助推器在左邊](../Page/复进助推器.md "wikilink")）。港台地區和中国大陆版於2012年10月24日推出，前者命名為「墮天使M16A1」，後者命名為「M16A1」。
  - 2007年—《[战地之王](../Page/戰地之王.md "wikilink")》。早期推出的是M16A2，以后推出其一系列变种。2013年推出M16的早期版本，越战时期的M16A1，命名为M16
    VN（VN指的是越南英文的简写），红票购买。2014年又推出M16A4。这些枪又相继推出其皮肤版本或特殊涂色版本。
  - 2008年—《[-{zh-cn:战地：叛逆连队;
    zh-tw:戰地風雲：惡名昭彰;}-](../Page/战地：叛逆连队.md "wikilink")》（Battlefield:
    Bad
    Company）：型號為M16A3，並且下掛著[M203](../Page/M203榴彈發射器.md "wikilink")[榴彈發射器](../Page/榴弹发射器.md "wikilink")，合稱為「M16」，50發[彈匣](../Page/彈匣.md "wikilink")，多人遊戲時由突擊兵所使用，奇怪地在每次射擊後會自動閉上。武器模組採用鏡像佈局（拋殼口在左邊）。
  - 2008年—《[-{zh-cn:求生之路;
    zh-tw:惡靈勢力;}-](../Page/求生之路.md "wikilink")》（Left
    4
    Dead）：型號為M16A2，奇怪地具有全自動射擊功能，命名為「突擊步槍」，50發[彈匣](../Page/彈匣.md "wikilink")，附有[手電筒](../Page/手電筒.md "wikilink")。
  - 2009年—《[-{zh-cn:求生之路2;
    zh-tw:惡靈勢力2;}-](../Page/求生之路2.md "wikilink")》（Left
    4 Dead
    2）：型號為M16A2，奇怪地具有全自動射擊功能，命名為「M16突擊步槍」，50發[彈匣](../Page/彈匣.md "wikilink")，附有[手電筒](../Page/手電筒.md "wikilink")。
  - 2010年—《[-{zh-cn:战地：叛逆连队2;
    zh-tw:戰地風雲：惡名昭彰2;}-](../Page/战地：叛逆连队2.md "wikilink")》（Battlefield:
    Bad Company
    2）：型號為M16A4，命名為「M16A2」，多人遊戲時由突擊兵所使用。30發[彈匣](../Page/彈匣.md "wikilink")，[三發點放](../Page/三發點放.md "wikilink")，並可使用[M203榴彈發射器](../Page/M203榴彈發射器.md "wikilink")、[GP-25附加型榴彈發射器](../Page/GP-25附加型榴彈發射器.md "wikilink")、[ACOG光學瞄準鏡](../Page/先進戰鬥光學瞄準鏡.md "wikilink")、[PSO-1光學瞄準鏡](../Page/PSO-1光學瞄準鏡.md "wikilink")。奇怪地在每次射擊後會自動閉上。武器模組採用鏡像佈局（拋殼口在左邊）。
      - M16A1亦在越戰資料片中登場。
  - 2010年—《[榮譽勳章](../Page/榮譽勳章_\(2010年遊戲\).md "wikilink")》（Medal of
    Honor）：型號為M16A4，聯機模式中由聯軍步槍兵所使用，可裝上[M203榴彈發射器及各種瞄準鏡](../Page/M203榴彈發射器.md "wikilink")。
  - 2010年—《[辐射：新维加斯](../Page/辐射：新维加斯.md "wikilink")》（Fallout：New
    Vegas）：命名为“军用步枪”（Service Rifle），主要为新加州共和国军（New California
    Republic
    Army）所使用。型号为M16配上AR-10的枪托和提把并去除可调节照门，枪托和护木改为木质（辐射世界中塑料极为稀缺），只可半自动射击。可装上升级复进簧（Upgraded
    Spring，加快射速）和锻造机匣（Forged Receiver，增加耐久）。DLC“Honest
    Hearts”中有一特殊版本“Survivalist's
    Rifle”（残存者步枪），发射12.7mm口径手枪弹，射速减慢，弹匣容量减至10发。
  - 2010年—《[-{zh-hans:使命召唤：黑色行动; zh-hk:使命召喚：黑色行動;
    zh-tw:決勝時刻：黑色行動;}-](../Page/決勝時刻：黑色行動.md "wikilink")》（Call
    of Duty: Black
    Ops）：型號為柯爾特604型，並命名為「M16」，單機模式時為全自動射擊，聯機模式被改為[三發點放](../Page/三發點放.md "wikilink")。故事模式當中由[美国海军陆战队](../Page/美国海军陆战队.md "wikilink")、和[美國中央情報局](../Page/美國中央情報局.md "wikilink")[特別活動分部所使用](../Page/中央情報局特別行動科.md "wikilink")，造型上使用20发弹匣卻奇怪地裝填30发子弹，而且裝上瞄準鏡後會移除提把。聯機模式及殭屍模式時於等級1解鎖，僵尸模式有一特殊型号"頭骨破碎機"。並可使用[M203](../Page/M203榴彈發射器.md "wikilink")[榴彈發射器](../Page/榴弹发射器.md "wikilink")、[延長彈匣](../Page/彈匣.md "wikilink")（增至45發）、[雙彈匣](../Page/彈匣並聯.md "wikilink")、[火焰噴射器](../Page/火焰喷射器.md "wikilink")、[紅點鏡](../Page/紅點鏡.md "wikilink")、[下掛式霰彈槍](../Page/Masterkey槍管下掛式霰彈槍.md "wikilink")、[ACOG光學瞄準鏡](../Page/先進戰鬥光學瞄準鏡.md "wikilink")、[紅外線探測式瞄具](../Page/紅外線.md "wikilink")、[消音器](../Page/抑制器.md "wikilink")、反射式瞄準鏡。
  - 2011年—《[-{zh-cn:国土防线;zh-tw:烽火家園;zh-hk:家園戰線}-](../Page/家園戰線.md "wikilink")》（Homefront）：型號為M16A4，裝上“[Mk
    1
    ACOG瞄準鏡](../Page/雷神ELCAN光學技術.md "wikilink")”，30發彈匣只裝填20發，並由美國抵抗戰士、美國海軍陸戰隊及[朝鮮人民軍所使用](../Page/北韓軍事.md "wikilink")。
  - 2011年 —《[-{zh-cn:战地3;
    zh-tw:戰地風雲3;}-](../Page/戰地風雲3.md "wikilink")》（Battlefield
    3）：型號為M16A3和M16A4，由[美国海军陆战队第一偵察營](../Page/美国海军陆战队.md "wikilink")「盲流1-3」使用，並可使用[M320](../Page/M320榴彈發射器.md "wikilink")[榴彈發射器](../Page/榴弹发射器.md "wikilink")、[下掛式霰彈槍](../Page/M26模組配件霰彈槍系統.md "wikilink")、[紅點鏡](../Page/紅點鏡.md "wikilink")、[ACOG光學瞄準鏡及](../Page/先進戰鬥光學瞄準鏡.md "wikilink")[消音器等改裝](../Page/抑制器.md "wikilink")。奇怪地快慢機長期地處於半自動模式。
  - 2012年—《[-{zh-hans:使命召唤：黑色行动; zh-hk:使命召喚：黑色行動;
    zh-tw:決勝時刻：黑色行動;}-II](../Page/決勝時刻：黑色行動II.md "wikilink")》（Call
    of Duty: Black Ops
    II）：型號為柯爾特604型，錯誤地命名為「M16A1」，造型上使用20發彈匣卻可裝彈30發，而且裝上瞄準鏡後會移除提把。只在故事模式和殭屍模式中登場，在故事模式時可全自動射擊，而在殭屍模式則被改為[三發點放](../Page/三發點放.md "wikilink")，故事模式中由[美國中央情報局](../Page/美國中央情報局.md "wikilink")[特別活動分部特工亞歷克斯](../Page/中央情報局特別行動科.md "wikilink").梅森、弗蘭克.伍茲和[美國陸軍](../Page/美國陸軍.md "wikilink")[第75遊騎兵團所使用](../Page/第75游騎兵團.md "wikilink")，於玩家完成“因果”關卡以後解鎖。能夠使用：反射式瞄準鏡、[ACOG光學瞄準鏡](../Page/先進戰鬥光學瞄準鏡.md "wikilink")、[抑制器](../Page/抑制器.md "wikilink")、長[槍管](../Page/槍管.md "wikilink")、延長彈匣（增至45發）、[快速重裝彈匣](../Page/彈匣並聯.md "wikilink")、[榴彈發射器以及](../Page/M203榴彈發射器.md "wikilink")[擊發調變式](../Page/擊發調變槍械.md "wikilink")。
  - 2012年—《[突擊風暴](../Page/突击风暴.md "wikilink")》（S.A.STORM）：實際型號為M16A1。在遊戲裡稱為M16，為新手用槍。
  - 2012年—《[战争前线](../Page/战争前线.md "wikilink")》（Warface）：型号为M16A4与柯尔特950轻机枪版，均为步枪手专用武器。
      - M16A4命名为“M16A4”，奇怪的为全自动射击，使用30发[STANAG弹匣](../Page/STANAG弹匣.md "wikilink")，并可以改装枪口配件（[通用消音器](../Page/抑制器.md "wikilink")、突击消音器、[突击制退器](../Page/炮口制动器.md "wikilink")、[突击刺刀](../Page/刺刀.md "wikilink")）、战术导轨配件（[通用握把](../Page/輔助握把.md "wikilink")、突击握把、突击握把架、[枪挂型榴弹发射器](../Page/FN_EGLM附加型榴彈發射器.md "wikilink")）以及瞄准镜（EoTech
        553[全息瞄准镜](../Page/全像武器照準器.md "wikilink")、绿点全息瞄准镜、ELCAN
        SpecterDS瞄准镜、[红点瞄准镜](../Page/紅點鏡.md "wikilink")、步枪高级瞄准镜、[Trijicon
        ACOG瞄准镜](../Page/先進戰鬥光學瞄準鏡.md "wikilink")），奇怪地裝上瞄準鏡後會移除前[照準器](../Page/照準器.md "wikilink")。拥有黄金版本，强化威力，射程与载弹。
          - 欧美服务器原为专家解锁武器，在某此更新后下架，重新上架后为抽奖武器；俄罗斯服务器为抽奖武器；中国大陆服务器尚未实装
      - 柯尔特950轻机枪版被命名为“M16A2
        LMG”，定义为机枪，使用100发[C-Mag弹鼓](../Page/C-Mag彈鼓.md "wikilink")，并可以改装枪口配件（[通用消音器](../Page/抑制器.md "wikilink")、突击消音器、[突击制退器](../Page/炮口制动器.md "wikilink")）、战术导轨配件（[通用握把](../Page/輔助握把.md "wikilink")、突击握把、机枪[两脚架](../Page/兩腳架.md "wikilink")）以及瞄准镜（EoTech
        553[全息瞄准镜](../Page/全息瞄準鏡.md "wikilink")、绿点全息瞄准镜、ELCAN
        SpecterDS瞄准镜、[红点瞄准镜](../Page/紅點鏡.md "wikilink")、步枪高级瞄准镜）。奇怪地裝上瞄準鏡後會移除前[照準器](../Page/照準器.md "wikilink")。
          - 俄罗斯与中国大陆服务器无需解锁即可购买，欧美服原为专家解锁武器，但某次更新后下架，重新上架后无需解锁即可购买。
  - 2013年—《[-{zh-cn:战地4;
    zh-tw:戰地風雲4;}-](../Page/戰地風雲4.md "wikilink")》（Battlefield
    4）：型號為M16A4，奇怪地快慢機長期地處於半自動模式，30+1發彈匣，單機模式中能夠由主角丹尼爾·雷克（Daniel
    Recker）所使用。聯機模式中為突擊兵的可解鎖武器。
  - 2013年—《[-{zh-hans:收获日;
    zh-hant:劫薪日;}-2](../Page/劫薪日2.md "wikilink")》（Payday
    2）：型號為M16A4(預設)，命名為「AMR-16」，可在黑市購買後並另外花費自行組裝，可全自動射擊。
  - 2014年—《》（Insurgency）：型號為M16A4，安全部隊專用武器。
  - 2014年—《[-{zh-cn:使命召唤：高级战争;
    zh-tw:決勝時刻：先進戰爭;}-](../Page/使命召唤：高级战争.md "wikilink")》（Call
    of Duty: Advanced Warfare）：型號為M16A4，只在聯機模式登場。
  - 2015年—《[-{zh-hans:使命召唤：黑色行动; zh-hk:使命召喚：黑色行動;
    zh-tw:決勝時刻：黑色行動;}-III](../Page/決勝時刻：黑色行動III.md "wikilink")》（Call
    of Duty: Black Ops
    III）：於2017年2月7日一次更新中添加到遊戲內，型號為柯爾特604型，命名為「M16」，只於聯機模式登場。奇怪地擁有[三發點放模式](../Page/三發點放.md "wikilink")，使用20發彈匣卻有30發子彈，而且裝上瞄準鏡後會移除提把。
  - 2015年—《[-{zh-cn:战地：硬仗;
    zh-tw:戰地風雲：強硬路線;}-](../Page/戰地風雲：強硬派系.md "wikilink")》（Battlefield
    Hardline）：型號為M16A3，歸類為突擊步槍、以Magpul
    P-MAG彈匣供彈，奇怪的快慢機長期地處於“半自動模式”，載彈量30+1發，由警方操作者（Operator）所使用（罪犯解鎖條件為：以任何陣營進行遊戲使用該槍擊殺1250名敵人後購買武器執照），價格為$37,500。可加裝各種瞄準鏡（[反射](../Page/紅點鏡.md "wikilink")、眼鏡蛇、[全息瞄準鏡](../Page/全息瞄準鏡.md "wikilink")（放大1倍）、PKA-S（放大1倍）、Micro
    T1、SRS 02、[Comp
    M4S](../Page/Aimpoint_Comp_M4紅點鏡.md "wikilink")、[M145](../Page/C79光學瞄準鏡.md "wikilink")（放大3.4倍）、PO（放大3.5倍）
    、[ACOG](../Page/先進戰鬥光學瞄準鏡.md "wikilink")（放大4倍）、[PSO-1](../Page/PSO-1光學瞄準鏡.md "wikilink")（放大4倍）、IRNV（放大1倍）、FLIR（放大2倍））、附加配件（傾斜式[機械瞄具](../Page/機械瞄具.md "wikilink")、傾斜式紅點鏡、延長彈匣（增至35+1發）、[電筒](../Page/電筒.md "wikilink")、[戰術燈](../Page/戰術燈.md "wikilink")、[激光瞄準器](../Page/激光指示器.md "wikilink")、[穿甲](../Page/穿甲弹.md "wikilink")[曳光彈](../Page/曳光彈.md "wikilink")）、槍口零件（[槍口制退器](../Page/砲口制動器.md "wikilink")、補償器、重[槍管](../Page/槍管.md "wikilink")、[抑制器](../Page/抑制器.md "wikilink")、消焰器）及[握把](../Page/輔助握把.md "wikilink")（垂直握把、粗短握把、[直角握把](../Page/直角前握把.md "wikilink")）。劇情模式之中能夠讓主角尼古拉斯·門多薩所使用，也普遍為罪犯和「理想結果」的隊員所使用。
      - 該武器具有特殊換彈動作。
  - 2016年—《[殺戮空間2](../Page/殺戮空間2.md "wikilink")》（Killing Floor
    2）：型號為M16A4，裝上[M203榴彈發射器並透過戰術導軌裝上售後市場後](../Page/M203榴彈發射器.md "wikilink")[照準器](../Page/照準器.md "wikilink")。
  - 2016年—《[-{zh-hans:使命召唤：现代战争; zh-hk:使命召喚：現代戰爭;
    zh-tw:決勝時刻：現代戰爭;}-重製版](../Page/決勝時刻4：現代戰爭.md "wikilink")》（Call
    of Duty: Modern Warfare Remastered）：型號為M16A4，外觀比前作更為精細。
  - 2016年—《[-{zh-cn:国土防线：革命; zh-tw:烽火家園：革命再起;
    zh-hk:家園戰線：革命;}-](../Page/国土防线：革命.md "wikilink")》：型号为M16A3，外观上带有严重锈迹并在护木与枪托上缠绕多根[扎带](../Page/扎带.md "wikilink")，命名为“突击步枪”，可以通过更换机匣变更为[LMG和榴弹发射器](../Page/阿瑞斯伯勞鳥5.56輕機槍.md "wikilink")。
  - 2016年—《[少女前線](../Page/少女前线.md "wikilink")》：型號為M16A1，為劇情贈送4星AR戰術人形，不可建造，遊戲設定中，為AR小隊中的成員。
  - 2017年—《[絕地求生](../Page/絕地求生.md "wikilink")》（PlayerUnknown's
    Battlegrounds）：型號為M16A2，却命名为“M16A4”，可裝備配件包括：紅點瞄準器、全息瞄準器、2倍瞄準鏡、3倍瞄準鏡、4倍瞄準鏡、6倍瞄準鏡、消焰器、槍口補償器、消音器、擴容彈匣、快速彈匣、快速擴容彈匣。可使用單發或三發點放。
  - 2018年—《[-{zh-hans:孤岛惊魂;
    zh-hant:極地戰嚎;}-5](../Page/孤岛惊魂5.md "wikilink")》（Far
    Cry
    5）：為DLC追加的武器，型號為M16A1，命名為“M-16”，奇怪的具備[三發點放模式](../Page/三發點放.md "wikilink")，而且没有空倉掛機。
  - 2019年—《[-{zh-hans:孤岛惊魂：新曙光;
    zh-hant:極地戰嚎：破曉;}-](../Page/孤岛惊魂：新曙光.md "wikilink")》（Far
    Cry: New
    Dawn）：型號為M16A1，奇怪的具備[三發點放模式](../Page/三發點放.md "wikilink")，而且没有空倉掛機。

### 動畫

  - 2006年—《[企業傭兵](../Page/企業傭兵.md "wikilink")》（Black Lagoon）：型號為M16A1。
  - 2018年—《[刀劍神域外傳Gun Gale
    Online](../Page/刀劍神域外傳Gun_Gale_Online.md "wikilink")》：型號為M16A1，被部份GGO玩家所使用。

### 小說

  - 2014年—《[刀劍神域外傳Gun Gale
    Online](../Page/刀劍神域外傳Gun_Gale_Online.md "wikilink")》：型號包括：M16、M16A2及M16A3：
      - M16被於第一卷中被“Pitohui”所使用。
      - M16A2及A3被個别GGO玩家所使用。

## 犯罪

2010年8月23日上午9時左右，一名被革職的[菲律賓高級警務督察以坐便車為名](../Page/菲律賓.md "wikilink")，手持M16突擊步槍登上[香港](../Page/香港.md "wikilink")[康泰旅行社在菲律賓的旅遊巴士](../Page/康泰旅行社.md "wikilink")，脅持車上25名人質並要求[菲律賓政府讓他復職](../Page/菲律賓政府.md "wikilink")，犯人最終在同日被[菲律賓警察擊斃](../Page/菲律賓警察.md "wikilink")，另有8名人質死亡、7名人質受傷。

## 参见

[NIMcase444ACRtest.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NIMcase444ACRtest.jpg "fig:NIMcase444ACRtest.jpg")計畫中參與的各式槍枝，从上到下分別為：[AAI先進戰鬥步槍](../Page/AAI先進戰鬥步槍.md "wikilink")、[HK
G11突擊步槍](../Page/HK_G11突擊步槍.md "wikilink")、[斯泰爾ACR突擊步槍和](../Page/斯泰爾ACR突擊步槍.md "wikilink")[柯尔特先進戰鬥步槍等测试步枪](../Page/柯尔特先進戰鬥步槍.md "wikilink")。在美國軍方宣布先進戰鬥步槍計畫失敗後，則改以[單兵作戰武器招標計劃來取代之](../Page/單兵作戰武器招標計劃.md "wikilink")。\]\]

  - [STANAG彈匣](../Page/STANAG彈匣.md "wikilink")
  - [M9刺刀](../Page/M9刺刀.md "wikilink")
  - [OKC-3S刺刀](../Page/OKC-3S刺刀.md "wikilink")
  - [AR-15](../Page/AR-15自動步槍.md "wikilink")、[XM-177、CAR-15](../Page/CAR-15.md "wikilink")、[M4卡宾枪](../Page/M4卡賓槍.md "wikilink")
  - 柯尔特全自动步枪—[班用機槍版本的M](../Page/轻机枪.md "wikilink")16（或称柯尔特M16 LMG、M16A2
    LMG）
  - [M203榴彈發射器](../Page/M203榴彈發射器.md "wikilink")
  - [XM231／M231射孔槍](../Page/M231射孔槍.md "wikilink")
  - [M234防暴彈發射器](../Page/M234防暴彈發射器.md "wikilink")
  - [XM26](../Page/M26模組配件霰彈槍系統.md "wikilink")
  - [XM8](../Page/XM8突擊步槍.md "wikilink")、[XM25](../Page/XM25反防禦目標應對系統.md "wikilink")、[XM29
    OICW](../Page/XM29_OICW.md "wikilink")
  - [M320榴弹发射器](../Page/M320榴弹发射器.md "wikilink")
  - [迪瑪科C7、C8、SFW](../Page/C7突擊步槍.md "wikilink")
  - [AK-47](../Page/AK-47突击步枪.md "wikilink")、[AK-74](../Page/AK-74突击步枪.md "wikilink")
  - [M14自動步槍](../Page/M14自動步槍.md "wikilink")
  - [尤金·斯通納](../Page/尤金·M·斯通納.md "wikilink")
  - [FN FNC突擊步槍](../Page/FN_FNC突擊步槍.md "wikilink")
  - [CETME L型突擊步槍](../Page/CETME_L型突擊步槍.md "wikilink")
  - [柯爾特CM901步槍](../Page/柯爾特CM901步槍.md "wikilink")
  - [M90A3](../Page/M90A3.md "wikilink")
  - [各國軍隊制式步槍列表](../Page/各國軍隊制式步槍列表.md "wikilink")

## 註釋

## 參考文獻

  - Stevens, R. Blake and Edward C. Ezell. (1994). *The Black Rifle: M16
    Retrospective*, Ontario: Collector Grade Publications.
  - Hughes, David R. (1990). *The History and Development of the M16
    Rifle and its Cartridge*, Oceanside, CA: Armory Publications.
  - Ezell, Edward Clinton. (1984). *The Great Rifle Controversy,*
    Harrisburg: Halsted Press.

## 外部链接

  - 一[Red Dot Optics
    Explained](https://gunnewsdaily.com/best-red-dot-sights/)

  - —[D boy Gun
    World（AR-15/M16专辑）](http://firearmsworld.net/usa/m16/inde.htm)

  - —[柯尔特：M16A4步枪](https://web.archive.org/web/20040606235804/http://www.colt.com/mil/M16.asp)

  - —[M16全自动步枪](http://www.enemyforces.com/firearms/m16.htm)

  - —[现代枪械](http://world.guns.ru/assault/as18-e.htm)

  - —[枪械园地：5.56毫米的历程](https://web.archive.org/web/20040209030852/http://www.thegunzone.com/556dw.html)

  - —[M16战斗训练手册](http://www.nazarian.no/images/wep/504_FM_23-9_M16.pdf)（[PDF](../Page/PDF.md "wikilink")）

  - —[步枪射击术M16A1, M16A2/3,
    M16A4和M4卡宾枪（战地手册）](http://www.globalsecurity.org/military/library/policy/army/fm/3-22-9/index.html)

  - —[步枪操纵人员手册，5.56毫米，M16A2；步枪5.56毫米，M16A3；步枪，5.56毫米，M16A4；卡宾枪，5.56毫米，M4；卡宾枪，5.56毫米，M4A1](http://wayback.vefsafn.is/wayback/20050302221655/http://www.ar15.com/content/manuals/TM9-1005-319-10.pdf)

  - —[1965年的早期XM16E1改型的训练视频，可以从www.archive.org免费下载](http://www.archive.org/details/Rifle556mmXM16E1OperationandCycleofFunctioningTF93663)

[Category:自動步槍](../Category/自動步槍.md "wikilink")
[Category:突擊步槍](../Category/突擊步槍.md "wikilink")
[Category:導氣式槍械](../Category/導氣式槍械.md "wikilink")
[Category:5.56×45毫米槍械](../Category/5.56×45毫米槍械.md "wikilink")
[Category:美國步槍](../Category/美國步槍.md "wikilink")
[Category:越戰武器](../Category/越戰武器.md "wikilink")
[Category:美國海軍陸戰隊裝備](../Category/美國海軍陸戰隊裝備.md "wikilink")

1.  [diomil.ir](http://www.diomil.ir/en/aig.aspx)
2.  <http://imnews.imbc.com/20dbnews/history/1996/2001702_13448.html>
3.